<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Kant's Werke</title>
				<title type="volume" n="1">Schriften 1747–1756</title>
				<title type="part" n="7" subtype="editedText">Von den Ursachen der
					Erderschütterungen</title>
				<author>
					<persName key="kant" ref="https://d-nb.info/gnd/118559796">
						<surname>Kant</surname>
						<forename>Immanuel</forename>
					</persName>
				</author>
				<editor role="editor">
					<persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5982-4800">
						<surname>Pollok</surname>
						<forename>Anne</forename>
					</persName>
				</editor>
				<editor role="editor">
					<persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7554-6743">
						<surname>Pollok</surname>
						<forename>Konstantin</forename>
					</persName>
				</editor>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/12439826X">
						<surname>Gerhardt</surname>
						<forename>Volker</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Antragsteller und Projektleitung</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/113092008">
						<surname>Willaschek</surname>
						<forename>Marcus</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Projektleitung</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1137889055">
						<surname>Schepelmann</surname>
						<forename>Maja</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Koordination und editionswissenschaftliche
							Beratung</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>
						<surname>Rosie</surname>
						<forename>Martin</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Koordination und editionswissenschaftliche
							Beratung</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0548-4545">
						<surname>Karl</surname>
						<forename>Jacqueline</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Koordination</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName xml:id="GN">
						<surname>Neumann</surname>
						<forename>Gerald</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Entwicklung und Layout der digitalen
							Edition, Bereitstellung der Schnittstellen</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName xml:id="EF">
						<surname>Fricke</surname>
						<forename>Edna</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Entwicklung TEI-Datenmodell und Schema
							sowie Konversionsroutinen für Überführung der Daten in das
							TEI-Format</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<funder><note>Geldgeber sind im Folgenden alphabetisch angeordnet; kein Anspruch auf
						Vollständigkeit.</note>
					<orgName>
						<ref target="https://www.bbaw.de">Akademienprogramm</ref>
					</orgName>
					<orgName>
						<ref target="https://www.bundesregierung.de/breg-de/bundesregierung/bundeskanzleramt/staatsministerin-fuer-kultur-und-medien">Beauftragte der Bundesregierung für Kultur und Medien, Prof. Monika
							Grütters</ref>
					</orgName>
					<orgName>
						<ref target="https://www.dfg.de">Deutsche Forschungsgemeinschaft (DFG)</ref>
					</orgName>
					<orgName>Hamburger Stiftung zur Förderung von Wissenschaft und Kultur</orgName>
					<orgName>Mathias-Tantau-Stiftung</orgName>
					<orgName>
						<ref target="https://www.fritz-thyssen-stiftung.de/">Fritz-Thyssen-Stiftung</ref>
					</orgName>
					<orgName>
						<ref target="https://www.zeit-stiftung.de/">ZEIT STIFTUNG BUCERIUS</ref>
					</orgName>
				</funder>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe der Druckversion der
					historisch-kritischen Neuedition der Akademieausgabe.</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName role="hostingInstitution" ref="http://www.bbaw.de">
						Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
					<orgName role="project" ref="https://kant-digital.bbaw.de/">Neuedition der
						Abteilung I, „Werke“, der Akademie-Ausgabe von „Kant‘s gesammelten
						Schriften“</orgName>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date type="publication">2023</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative
						Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>Erdbeben</bibl>
				<biblFull>
					<titleStmt>
						<title type="main">Kant's Werke</title>
						<title type="volume" n="1">Band 1: Schriften 1747–1756</title>
						<title type="part" n="7">Von den Ursachen der Erderschütterungen</title>
						<author>
							<persName key="kant" ref="https://d-nb.info/gnd/118559796">
								<surname>Kant</surname>
								<forename>Immanuel</forename>
							</persName>
						</author>
						<editor role="editor">
							<persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5982-4800">
								<surname>Pollok</surname>
								<forename>Anne</forename>
							</persName>
						</editor>
						<editor role="editor">
							<persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7554-6743">
								<surname>Pollok</surname>
								<forename>Konstantin</forename>
							</persName>
						</editor>
					</titleStmt>
					<extent>
						<measure type="pages">451–460</measure>
					</extent>
					<publicationStmt>
						<publisher>
							<name>De Gruyter</name>
						</publisher>
						<pubPlace>Berlin</pubPlace>
						<pubPlace>Boston</pubPlace>
						<date type="publication">2023</date>
						<idno type="pISBN">9783110706482</idno>
					</publicationStmt>
					<seriesStmt>
						<title>Kant's gesammelte Schriften</title>
						<biblScope unit="division">Erste Abteilung <lb/>Werke – Neuedition</biblScope>
						<biblScope unit="volume" n="1">Band 1</biblScope>
					</seriesStmt>
				</biblFull>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<variantEncoding method="double-end-point" location="external"/>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de">German</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2024-10-24" who="#GN">Corrected</change>
			<change when="2024-09-23" who="#EF">Corrected</change>
			<change when="2024-04-29" who="#GN">Corrected</change>
			<change when="2023-12-09" who="#EF">Corrected</change>
			<change when="2023-11-13" who="#GN">Preparation</change>
			<change when="2023-09-19" who="#EF">Initial conversion into TEI and manual adaptations</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
   <text>
      <body>
      	<pb ed="AA" n="0"/>
         <div n="1" type="titlePage">
         	   <p rend="head_05">Von den</p>
         	   <p rend="head_02">Ursachen der Erderschütterungen</p>
         	   <p rend="head_11">bey Gelegenheit des Unglücks,</p>
         	   <p rend="head_05">welches</p>
         	   <p rend="head_04">die westliche Länder von Europa</p>
         	   <p rend="head_05">gegen das Ende des vorigen Jahres</p>
         	   <p rend="head_04">betroffen hat.</p>
				<milestone unit="section" rend="line"/>
         	<p rend="head_05"><hi rend="italic">In:</hi> Wochentliche Königsbergische Frag- und Anzeigungs-Nachrichten</p>
         	<p rend="head_05">vom Jahre 1756, No. 4 vom 24. Januar <hi rend="italic">und</hi> No. 5 vom 31. Januar.</p>
			</div>
      	<pb ed="AA" n="1"/>
      	<pb ed="AA" n="2"/>
      	<div n="1">
				<p rend="indent">
					<hi rend="initial">G</hi>roße Begebenheiten, die das Schicksal aller Menschen
					betreffen, erregen mit Recht diejenige rühmliche Neubegierde, die bei allem, was
					außerordentlich ist, aufwacht und nach den Ursachen derselben zu fragen pflegt.
					In solchem Falle soll die Verbindlichkeit gegen das Publicum den Naturforscher
					vermögen, von den Einsichten Rechenschaft zu <ref type="critApp" xml:id="app41905">thun</ref>, die ihm Beobachtung und Untersuchung gewähren
					können. Ich begebe mich der Ehre dieser Pflicht in ihrem ganzen Umfange ein
					Gnüge zu leisten und überlasse sie demjenigen, wenn ein solcher aufstehen wird,
					der von sich rühmen kann, das Inwendige der Erde genau durchschaut zu haben.
					Meine Betrachtung wird nur ein Entwurf seyn. Er wird, um mich frey zu erklären,
					fast alles enthalten, was man mit Wahrscheinlichkeit bis jetzo davon sagen kann,
					allein freylich nicht genug, um diejenige strenge Beurtheilung zufrieden zu
					stellen, die alles an dem Probirstein der mathematischen Gewißheit prüfet. Wir
					wohnen ruhig auf einem Boden, dessen Grundfeste zuweilen erschüttert wird. Wir
					bauen unbekümmert auf Gewölbern, deren Pfeiler hin und wieder wanken und mit dem
					Einsturze drohen. Unbesorgt wegen des Schicksals, welches vielleicht von uns
					selber nicht fern ist, geben wir statt der Furcht dem Mitleiden Platz, wenn wir
					die Verheerung gewahr werden, die das Verderben, das sich unter unsern Füßen
					verbirgt, in der Nachbarschaft anrichtet. Es ist ohne Zweifel eine Wohlthat der
					Vorsehung von der Furcht solcher Schicksale unangefochten zu seyn, zu deren
					Hintertreibung alle mögliche Bekümmerniß nicht das Geringste beytragen kann, und
					unter wirkliches Leiden nicht durch die Furcht <ref type="critApp" xml:id="app41924">vor demjenigen</ref> zu vergrößern, was wir als möglich
					erkennen.</p>
				<p rend="indent">Das Erste, was sich unserer Aufmerksamkeit darbietet, ist, daß der
						<pb ed="oldAA" n="420" xml:id="B01S0420"/>Boden, über dem wir uns befinden,
					hohl ist und seine Wölbungen fast in einem Zusammenhange durch weitgestreckte
					Gegenden sogar unterm Boden des Meeres fortlaufen. Ich führe desfalls keine
					Beyspiele aus der Geschichte an; meine Absicht ist nicht eine Historie der
					Erdbeben zu <w lemma="liefern">lie<pb ed="AA" n="3" break="no"/>fern</w>. Das fürchterliche Getöse, das wie das Toben eines
					unterirdischen Sturmwindes, oder wie das Fahren der Lastwagen über Steinpflaster
					bey vielen Erdbeben gehöret worden, die in weit ausgedehnte Länder zugleich
					fortgesetzte Wirkung derselben, <anchor type="textRefStart" xml:id="tr45404"/>davon <ref type="editorialNote" target="#en42008">Island und Lissabon, die durch ein Meer von mehr wie
						4tehalb hundert deutsche Meilen abgesondert sind und an einem Tage in
						Bewegung gesetzet worden</ref>, ein unleugbares Zeugniß ablegen, alle diese
					Erscheinungen stimmen <ref type="critApp" xml:id="app42011">hierin</ref> überein
					den Zusammenhang dieser unterirdischen Wölbungen zu bestätigen.</p>
				<p rend="indent">Ich müßte bis in die Geschichte der Erde im Chaos zurücke gehen,
					wenn ich etwas Begreifliches von der Ursache sagen sollte, die bey der Bildung
					der Erde den Ursprung dieser Höhlen veranlaßt hat. Solche Erklärungen haben nur
					gar zu viel Anschein von Erdichtungen, wenn man sie nicht in dem ganzen Umfange
					der Gründe, die ihre Glaubwürdigkeit enthalten, darstellen kann. Die Ursache mag
					aber seyn, welche sie wolle, so ist es doch gewiß, daß die Richtung dieser
					Höhlen den Gebirgen und durch einen natürlichen Zusammenhang auch den großen
					Flüssen parallel ist; denn diese nehmen das unterste Theil eines langen Thals
					ein, das von beiden Seiten durch parallel laufende Gebirge beschränket wird.
					Eben dieselbe Richtung ist es auch, wornach die Erderschütterungen sich
					vornehmlich ausbreiten. In den Erdbeben, welche sich durch den größten Theil von
					Italien erstreckt haben, hat man an den Leuchtern in den Kirchen eine Bewegung
					von Norden fast gerade nach Süden wahrgenommen; und dieses neuliche Erdbeben
					hatte die Richtung von Westen <ref type="critApp" xml:id="app42027">nach</ref>
					Osten, welches auch die Hauptrichtung der Gebirge ist, die den höchsten Theil
					von Europa durchlaufen.</p>
				<p rend="indent">Wenn in so schrecklichen Zufällen den Menschen
					erlaubt ist einige Vorsicht zu gebrauchen, wenn es nicht als eine verwegene und
					vergebliche Bemühung angesehen wird allgemeinen Drangsalen einige Anstalten
					entgegen zu setzen, die die Vernunft darbietet, sollte nicht der unglückliche
					Ueberrest von Lissabon Bedenken tragen sich an demselben Flusse <ref type="critApp" xml:id="app42034">seiner</ref> Länge nach wiederum anzubauen,
					welcher die Richtung bezeichnet, nach welcher die Erderschütterung in diesem
					Lande natürlicher Weise geschehen <pb ed="oldAA" n="421" xml:id="B01S0421"/>
					<ref type="critApp" xml:id="app42101">muß?</ref> 
					<hi rend="antiqua">
						<persName key="labarbinais-le-gentil_franz_weltreisender">Gentil</persName>
					</hi><note place="foot" n="*)" xml:id="fn01">
						<p rend="indent">
							<ref type="editorialNote" target="#en42134">
								<hi rend="antiqua">
									<persName key="labarbinais-le-gentil_franz_weltreisender">Gentils</persName>
								</hi> Reise um die Welt, nach <hi rend="antiqua"><persName key="buffon_george_louis_leclerc_graf_v">
									Buffons
								</persName></hi> Anführung</ref>. Eben derselbe bestätiget auch, daß die
							Richtung der Erdbeben fast jederzeit der Richtung großer Flüsse parallel
							laufe.</p>
					</note> bezeuget, daß, wenn eine Stadt ihrer größten Länge nach durch ein
					Erdbeben, welches dieselbe Richtung hat, erschüttert wird, alle Häuser
					umgeworfen werden, anstatt daß, wenn die Richtung in die Breite geschieht, nur
					wenig umfallen. Die Ursache ist klar. <anchor type="textRefStart" xml:id="tr42101"/>Das Wanken des Bodens bringt die Gebäude
					aus der senkrechten Stellung. Wenn nun <pb ed="AA" n="4"/>eine Reihe von Gebäuden von Osten nach
					Westen so in Schwankung gesetzt wird, so hat nicht allein ein jegliches seine
					eigene Last zu erhalten, sondern die westlichen drücken zugleich auf die
					östlichen und werfen sie dadurch ohnfehlbar über den Haufen, anstatt daß, wenn
					sie in der Breite, wo ein jegliches nur sein eigen Gleichgewicht zu erhalten
					hat, beweget werden, bey gleichen Umständen weniger Schaden geschehen muß. Das
					Unglück von Lissabon scheinet also durch seine Lage vergrößert zu seyn, die es
					der Länge nach an dem Ufer des <hi rend="antiqua">Tagus</hi> gehabt hat; und
					nach diesen Gründen müßte eine jede Stadt in einem Lande, wo die Erdbeben
					mehrmalen empfunden <ref type="critApp" xml:id="app42115">worden</ref>, und wo
					man die Richtung derselben aus der Erfahrung abnehmen kann, nicht nach einer
					Richtung, die mit dieser gleichlaufend ist, angelegt werden. Allein in
					dergleichen Fällen ist der größte Theil der Menschen ganz anderer Meynung. Weil
					ihnen die Furcht das Nachdenken raubt, so glauben sie in so allgemeinen
					Unglücksfällen eine ganz andere Art von Uebel wahrzunehmen, als diejenigen sind,
					gegen die man berechtigt ist Vorsicht zu gebrauchen, und bilden sich ein, die
					Härte des Schicksals durch eine blinde Unterwerfung zu mildern, womit sie sich
					selbigem auf Gnade und Ungnade überlassen.</p>
				<p rend="indent">Der Hauptstrich der Erdbeben geht in der Richtung der höchsten
					Gebirge fort, und es werden also diejenige Länder hauptsächlich erschüttert, die
					diesen nahe liegen, vornehmlich wenn sie zwischen zween Reihen Berge
					eingeschlossen sind, als in welchem Falle die Erschütterungen von beyden Seiten
					sich vereinbaren. In einem platten Lande, welches nicht in einem Zusammenhange
					mit Gebirgen stehet, sind sie seltener und schwach. Darum sind Peru und Chili
					diejenige Länder, die fast unter allen in der Welt den häufigsten
					Erschütterungen unterworfen sind. Man beobachtet daselbst die Vorsicht die
					Häuser aus 2 Stockwerken zu erbauen, wovon nur das unterste gemauert, das
					oberste aber von Rohr und leichtem Holze gemacht ist, um <pb ed="oldAA" n="422" xml:id="B01S0422"/>nicht darunter erschlagen zu werden. Italien, ja selbst
					die zum theil in der Eiszone befindliche Insel Island und andere hohe Gegenden
					von Europa beweisen diese Uebereinstimmung. Das Erdbeben, welches sich in dem
					Monat December des verflossenen Jahres von Abend gegen Morgen durch Frankreich,
					Schweiz, Schwaben, Tyrol und Bayern ausbreitete, hielte vornehmlich den Strich
					der höchsten Gegenden dieses Welttheils. Man weiß aber auch, daß alle
					Hauptgebirge kreuzweise Nebenäste ausschießen. In diese breitet sich die
					unterirdische Entzündung auch nach und nach aus, und es ist diesem zu Folge,
					nachdem es bei den hohen Gegenden der Schweizerberge angelanget, auch die Höhlen
					durchgelaufen, die dem Rheinstrome parallel bis in Niederdeutschland fortlaufen.
					Was mag die Ursache dieses Gesetzes seyn, womit die Natur die Erdbeben
					vornehmlich an die hohen Gegenden verknüpfet? Wenn es ausgemacht ist, <pb ed="AA" n="5"/>daß eine
						<ref type="critApp" xml:id="app42214">unterirdisch</ref> Entzündung diese
					Erschütterungen verursacht, so kann man leicht erachten, daß, weil die Höhlen in
					gebirgichten Gegenden weitläuftiger <ref type="critApp" xml:id="app42215">seyn</ref>, die Ausdämpfung brennbarer Dünste daselbst freyer, auch die
					Gemeinschaft mit der in den unterirdischen Gegenden verschlossenen Luft, die
					allemal zu Entzündungen unentbehrlich ist, ungehinderter seyn wird. Ueber dieses
					lehret die Kenntniß der innern Naturbeschaffenheit des Erdbodens, so weit es
					Menschen erlaubt ist sie zu entdecken, daß die Schichten in gebirgichten
					Gegenden bey weitem nicht so hoch aufliegen als in flachen Ländern, und der
					Widerstand der Erschütterung dorten also geringer als hier sey. Wenn man also
					frägt, ob auch unser Vaterland Ursache habe diese Unglücksfälle zu befürchten,
					so würde ich, wenn ich den Beruf hätte die Besserung der Sitten zu predigen, die
					Furcht davor um der allgemeinen Möglichkeit willen, die man freylich hiebey
					nicht in Abrede seyn kann, in ihrem Werthe <ref type="critApp" xml:id="app42227">lassen; nun</ref> aber unter den Bewegungsgründen der Gottseligkeit
					diejenige, die von den Erdbeben hergenommen worden, ohne Zweifel die schwächsten
					sind, und meine Absicht nur ist physische Gründe zur Vermuthung anzuführen, so
					wird man leicht aus dem Angeführten abnehmen können, daß, da Preußen nicht
					allein ein Land ohne Gebirge ist, sondern auch als eine Fortsetzung eines fast
					durch und durch flachen Landes angesehen werden muß, man eine größere
					Veranlassung habe sich von den Anstalten der Vorsehung der entgegen gesetzten
					Hoffnung zu getrösten.</p>
				<p rend="indent">Es ist Zeit etwas von der Ursache der
					Erderschütterungen anzuführen. Es ist einem Naturforscher etwas Leichtes ihre
					Erscheinungen nachzuahmen. <ref type="editorialNote" target="#en42237">Man nimmt
						25 Pfund Eisenfeilig, eben so viel Schwefel und vermengt es
					<pb ed="oldAA" n="423" xml:id="B01S0423"/>mit gemeinem Wasser, vergräbt diesen Teig
					einen oder anderthalb Fuß tief in die Erde und stößt dieselbe <ref type="critApp" xml:id="app42302">darüber fest</ref> zusammen. Nach Ablauf
					einiger Stunden sieht man einen dicken Dampf aufsteigen, die Erde wird
					erschüttert, und es brechen Flammen aus dem Grunde hervor. Man kann nicht
					zweifeln, daß die beyden erstere Materien in dem Innern der Erde häufig
					angetroffen werden, und das Wasser, das sich durch Spalten und Felsenritzen
					durchseigert, kann sie in Gährung bringen. Noch ein anderer Versuch liefert
					brennbare Dämpfe aus der Vermischung kalter Materien, die sich von selber
					entzünden. Zwei Quentchen Vitriolöl, mit 8 Quentchen gemeines Wasser vermischt,
					wenn man sie auf 2 Quentchen Eisenfeil gießt, bringen ein heftiges Aufbrausen
					und Dämpfe hervor, die sich von selber entzünden. Wer kann zweifeln, daß die
					vitriolische Säure und Eisentheile in genugsamer Menge in dem Inneren der Erde
					enthalten sind? Wenn das Wasser nun hierzukommt und ihre gegenseitige Wirkung
					veranlaßt, so werden sie Dämpfe ausstoßen, die sich auszubreiten trachten, <pb ed="AA" n="6"/>den
					Boden erschüttern und bey den Oeffnungen feuerspeyender Berge in Flammen
					ausbrechen</ref>.</p>
				<p rend="indent">Man hat vorlängst wahrgenommen, daß ein Land von seinen heftigen
					Erschütterungen befreyet worden, wenn in seiner Nachbarschaft ein feuerspeyender
					Berg ausgebrochen, durch welchen die verschlossene Dämpfe einen Ausgang gewinnen
					können, und man weiß, daß um Neapolis die Erdbeben weit häufiger und
					fürchterlicher sind, wenn <ref type="critApp" xml:id="app42322">Vesuv</ref> eine
					lange Zeit ruhig gewesen. Auf diese Weise dienet uns öftermals das, was uns in
					Schrecken setzt, zur Wohlthat, und ein feuerspeyender Berg, der sich in den
					Gebirgen von Portugal eröffnen würde, könnte ein Vorbote werden, daß das Unglück
					nach und nach sich entfernete.</p>
				<p rend="indent">Die heftige Wasserbewegung, die an dem unglücklichen Tage Aller
					Heiligen an so vielen Meeresküsten verspüret worden, ist in dieser Begebenheit
					der seltsamste Gegenstand der Bewunderung und Nachforschung. Daß die Erdbeben
					sich bis unter dem Meergrunde erstrecken und die Schiffe in so heftige Rüttelung
					versetzen, als wenn sie auf einem harten erschütterten Boden befestigt wären,
					ist eine gemeine Erfahrung. Allein so war in den Gegenden, da das Wasser in
					Aufwallung gerieth, keine Spur von einigem Erdbeben, zum wenigsten war es in
					einer mittelmäßigen Entfernung von den Küsten gar nicht zu spüren. Gleichwohl
					ist diese Wasserbewegung nicht ganz ohne Beyspiel. Im Jahre 1692 ward bei einem
					fast allgemeinen Erdbeben auch dergleichen etwas an den Küsten von Holland, <pb ed="oldAA" n="424" xml:id="B01S0424"/>England und Deutschland wahrgenommen. Ich
					vernehme, daß viele geneigt sind und zwar nicht ohne Grund dieses Aufwallen der
					Gewässer aus einer fortgesetzten Rüttelung, die das Meer an den portugiesischen
					Küsten durch den unmittelbaren Stoß des Erdbebens bekommen hat, herzuleiten.
					Diese Erklärung scheinet anfänglich Schwierigkeiten ausgesetzt zu seyn. Ich
					begreife wohl, daß in einem flüssigen Wesen ein jeglicher Druck durch die ganze
					Masse empfindbar werden muß, aber wie haben die Drückungen der Gewässer des
					portugiesischen Meeres, nachdem sie einige hundert Meilen sich ausgebreitet
					haben, das Wasser bei Glückstadt und <ref type="critApp" xml:id="app42409">Huysum</ref> noch einige Fuß hoch in Bewegung setzen können? Scheint es
					nicht, daß dorten himmelhohe Wasserberge hätten entstehen müssen, um hier kaum
					merkliche Wellen zu erregen? Ich antworte hierauf: es giebt zweyerley Art, wie
					ein flüssiges Wesen durch eine Ursache, die an einem Orte wirkt, in seiner
					ganzen Masse kann in Bewegung gesetzt <ref type="critApp" xml:id="app42414">werden, entweder</ref> durch die schwankende Bewegung des Auf und
					Niedersteigens, <abbr>d. i.</abbr> auf eine wellenförmige Art, oder durch einen
					plötzlichen Druck, der die Wassermasse in ihrem Innern erschüttert und als einen
					festen Körper forttreibt, ohne ihr Zeit zu lassen durch eine schwankende
					Aufwallung dem Drucke <pb ed="AA" n="7"/>auszuweichen und ihre Bewegung allmählich auszubreiten.
					Die erstere ist ohne Zweifel nicht vermögend zu der Erklärung der angeführten
					Begebenheit zuzureichen. Was aber die letztere betrifft, wenn man erwäget, daß
					das Wasser einem plötzlichen heftigen Drucke wie ein fester Körper widersteht
					und diese Drückung zur Seite mit eben der Heftigkeit, die dem anliegenden Wasser
					nicht Zeit lässet sich über den wagrechten Stand zu erheben, ausbreitet, wenn
					man <abbr>z. E.</abbr> den <ref type="editorialNote" target="#en42425">Versuch
						des Herrn <hi rend="antiqua"><persName key="carre_louis">
							Carree
						</persName></hi>
					</ref> in dem 2ten Theil der physischen Abhandlungen der <abbr>Acad. der
						Wissensch.</abbr> 
					<abbr>pag.</abbr> 549 betrachtet, der in einem Kasten, der aus zweyzölligen
					Brettern zusammengesetzt und mit Wasser gefüllt war, eine Flintenkugel abschoß,
					die durch ihren Schlag das Wasser so preßte, daß der Kasten ganz zersprengt
					wurde, so wird man sich einigen Begriff von dieser Art das Wasser zu bewegen
					machen können. Man stelle sich <abbr>z. E.</abbr> vor, daß die ganze westliche
					Küste von Portugal und Spanien vom Capo St. Vincent bis an das <hi rend="antiqua">Capo Finis terrae</hi> ohngefähr 100 deutsche Meilen weit
					erschüttert worden, und daß diese Erschütterung sich eben so weit in die See
					abendwärts erstreckt habe; so wurden 10 000 deutsche Quadratmeilen des
					Meergrundes mit einer plötzlichen Bebung erhoben, deren Geschwindigkeit wir
					nicht zu hoch schätzen, wenn wir sie der Bewegung einer Pulvermine gleich
					setzen, die die aufliegenden Körper <pb ed="oldAA" n="425" xml:id="B01S0425"/>15 Fuß hoch wirft, mithin im Stande ist, (laut den Gründen der Mechanik)
					30 Fuß in einer Secunde zurücke zu legen. Dieser plötzlichen Rüttelung
					widerstand das aufliegende Wasser so, daß es nicht, wie bey langsamen Bewegungen
					geschieht, nachgab und in Wellen aufschwoll, sondern es empfing seinen ganzen
					Druck und trieb das umliegende Wasser eben so heftig zur Seite fort, welches bey
					so schnellem Eindrucke als ein fester Körper anzusehen ist, davon das entfernte
					Ende mit eben derselben Geschwindigkeit fortrückt, als das
					angestoßene fortgetrieben wird. Also ist in jedem Balken der flüssigen Materie
					(wenn ich mich dieses Ausdrucks bedienen darf), ob er gleich <ref type="critApp" xml:id="app42510">2- oder 300</ref> Meilen lang ist, keine verminderte
					Bewegung, wenn er als in einem Canal eingeschlossen gedacht würde, der an dem
					entferneten Ende eine eben so weite Eröffnung als beym Anfange hat. Allein wenn
					jene weiter ist, so wird die Bewegung durch dieselbe umgekehrt gerade um so viel
					sich vermindern. Nun muß man aber die Fortsetzung der Wasserbewegung rund um
					sich als in <ref type="critApp" xml:id="app42515">einen</ref> Cirkel
					ausgebreitet gedenken, dessen Erweiterung mit der Entfernung vom Mittelpunkte
					zunimmt, an dessen Grenze also das Fortfließen des Wassers in eben demselben
					Maße verringert wird; mithin wird es <ref type="critApp" xml:id="app42518">an
						holsteinischen</ref> Küsten, welche 300 deutsche Meilen von dem angenommenen
					Mittelpunkte der Erschütterung entlegen <ref type="critApp" xml:id="app42520">seyn</ref>, 6mal gringer als an den portugiesischen befunden werden, welche
					der Voraussetzung nach einen Abstand <pb ed="AA" n="8"/>von ungefähr 50 Meilen von eben dem Punkte
					haben. Die Bewegung an den holsteinischen und dänischen Küsten wird also noch
					groß genug seyn, um 5 Fuß in einer Secunde durchzulaufen, welches der Gewalt
					eines sehr schnellen Stromes gleich kommt. Man könnte hiewider den Einwurf
					machen, daß die Fortsetzung des Druckes in die Gewässer der Nordsee nur durch
					den Canal bey Calais geschehen könne, dessen Erschütterung, indem sie in ein
					weites Meer ausgebreitet wird, sich ungemein entkräften müsse. Allein wenn man
					erwäget, daß der Druck des Wassers zwischen den französischen und englischen
					Küsten, ehe es in den Canal gelangt, durch die Pressung zwischen diesen Ländern
					eben so viel sich vermehren müsse, als er durch die Ausbreitung hernach
					vermindert wird, so wird dadurch den Wirkungen der Erschütterung an gedachten
					holsteinischen Küsten nichts Beträchtliches entzogen werden können.</p>
				<p rend="indent">Bei dieser Pressung der Wasser ist das Allersonderbarste, daß sie
					sogar in Landseen, die gar keinen sichtbaren Zusammenhang mit dem Meere haben,
					bei Templin und in Norwegen, gespüret worden. Dieses scheinet <w lemma="beynahe">bey<pb ed="oldAA" n="426" xml:id="B01S0426"/>nahe</w> der stärkste unter
					allen Beweisen zu seyn, die man jemals vorgebracht hat, die unterirdische
					Gemeinschaft der mittelländischen Gewässer mit dem Meere zu beweisen. Man müßte
					sich, um sich aus der Schwierigkeit, die dagegen aus dem Gleichgewichte gemacht
					werden kann, heraus zu wickeln, vorstellen, das Wasser eines Sees flösse
					wirklich durch die Canäle, dadurch es mit dem Meer zusammen hängt, beständig
					abwärts, weil dieselbe aber enge sind, und das, was sie dadurch verlieren,
					hinlänglich durch die Bäche und Ströme, die hereinfließen, ersetzt wird, so
					könne dieser Abfluß um deswillen nicht merklich werden.</p>
				<p rend="indent">Wiewohl in einer so seltsamen Begebenheit man nicht leicht ein
					übereiltes Urtheil fällen soll. Denn es ist nicht unmöglich, daß die Erregung
					der inländischen Seen auch aus andern Gründen könne hergekommen seyn. Die
					unterirdische Luft, durch den Ausbruch dieses wüthenden Feuers in Bewegung
					gesetzt, könnte wohl durch die Spalten der Erdlagen sich hindurch dringen, die
					ihr außer dieser gewaltsamen Ausspannung allen Durchgang verschließen. Die Natur
					entdeckt sich nur nach und nach. Man soll nicht durch Ungeduld das, was sie vor
					uns verbirgt, ihr durch Erdichtung abzurathen suchen, sondern abwarten, bis sie
					ihre Geheimnisse in deutlichen Wirkungen ungezweifelt offenbaret.</p>
				<p rend="indent">Die Ursache der Erdbeben scheint bis in den
					Luftkreis ihre Wirkung auszubreiten. Einige Stunden vorher, ehe die Erde
					erschüttert wird, hat man öfters einen rothen Himmel und andere Merkmale einer
					veränderten Luftbeschaffenheit wahrgenommen. Die Thiere sind kurz zuvor ganz von
					Schrecken eingenommen. Die Vögel flüchten in die Häuser; Ratzen und Mäuse
					kriechen aus ihren Löchern. In diesem Augenblicke bricht ohnfehlbar der erhitzte
					Dunst, welcher auf dem Punkte ist sich zu entzünden, durch das obere Gewölbe der
					Erde. Ich getraue mir nicht auszumachen, <pb ed="AA" n="9"/>was <ref type="critApp" xml:id="app42628">vor</ref> Wirkungen man von ihm zu <ref type="critApp" xml:id="app42628a">gewarten</ref> habe. Zum wenigsten sind sie <ref type="critApp" xml:id="app42629">vor</ref> den Naturforscher nicht angenehm,
					denn was kann er sich <ref type="critApp" xml:id="app42629a">vor</ref> Hoffnung
					machen, hinter <ref type="critApp" xml:id="app42630a">das</ref> Gesetze zu kommen, nach
					<ref type="critApp" xml:id="app42630b">welchen</ref> die Veränderungen des Luftkreises <ref type="critApp" xml:id="app42631">einander</ref> abwechseln, wenn sich eine unterirdische
					Atmosphäre mit in ihre Wirkungen mengt, und kann man wohl zweifeln, daß dieses
					nicht öfters geschehen müsse, da sonst kaum begreiflich wäre, wie in dem Wechsel
					der Witterungen, da die Ursachen derselben theils beständig theils periodisch
					sind, gar keine Wiederkehr angetroffen wird?</p>
				<milestone unit="section" rend="line"/>
				<p rend="indent">
					<pb ed="oldAA" n="427" xml:id="B01S0427"/>
					<hi rend="spaced">Anmerkung.</hi> Der Tag des Erdbebens in Island ist <ref type="editorialNote" target="#en42701">im vorigen Stücke</ref> statt des
					1sten <abbr>Nov.</abbr> auf den 11. <abbr>Septembr.</abbr> nach der Relation des
					199. Stücks <abbr>Hamb. Corresp.</abbr> zu verbessern.</p>
				<p rend="indent">Gegenwärtige Betrachtungen sind als eine kleine Vorübung über die
					denkwürdige Naturbegebenheit, die in unsern Tagen geschehen ist, anzusehen. Die
					Wichtigkeit und mannigfaltige Besonderheiten desselben bewegen mich, eine
					ausführliche Geschichte dieses Erdbebens, die Ausbreitung desselben über die
					Länder von Europa, die dabey vorkommende Merkwürdigkeiten und die Betrachtungen,
					wozu sie veranlassen können, in einer <ref type="critApp" xml:id="app42710">ausführlichern</ref> Abhandlung dem Publico mitzutheilen, die in einigen
					Tagen in der <abbr>Königl. Hof- und Akad.</abbr> Buchdruckerey zum Vorschein
					kommen wird.</p>
				<milestone unit="section" rend="line"/>
				</div>
      	<pb ed="AA" n="10"/>
      </body>
   </text>
</TEI>