<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Kant's Werke</title>
				<title type="volume" n="1">Schriften 1747–1756</title>
				<title type="part" n="8" subtype="editedText">Geschichte und Naturbeschreibung der
					merkwürdigsten Vorfälle des Erdbebens</title>
				<author>
					<persName key="kant" ref="https://d-nb.info/gnd/118559796">
						<surname>Kant</surname>
						<forename>Immanuel</forename>
					</persName>
				</author>
				<editor role="editor">
					<persName ref="https://orcid.org/0000-0003-4081-401X">
						<surname>Hohenegger</surname>
						<forename>Hansmichael</forename>
					</persName>
				</editor>
				<editor role="editor">
					<persName ref="https://orcid.org/0000-0001-5535-5894">
						<surname>Pozzo</surname>
						<forename>Riccardo</forename>
					</persName>
				</editor>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/12439826X">
						<surname>Gerhardt</surname>
						<forename>Volker</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Antragsteller und Projektleitung</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/113092008">
						<surname>Willaschek</surname>
						<forename>Marcus</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Projektleitung</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1137889055">
						<surname>Schepelmann</surname>
						<forename>Maja</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Koordination und editionswissenschaftliche
							Beratung</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>
						<surname>Rosie</surname>
						<forename>Martin</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Koordination und editionswissenschaftliche
							Beratung</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0548-4545">
						<surname>Karl</surname>
						<forename>Jacqueline</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Koordination</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName xml:id="GN">
						<surname>Neumann</surname>
						<forename>Gerald</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Entwicklung und Layout der digitalen
							Edition, Bereitstellung der Schnittstellen</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName xml:id="EF">
						<surname>Fricke</surname>
						<forename>Edna</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Entwicklung TEI-Datenmodell und Schema
							sowie Konversionsroutinen für Überführung der Daten in das
							TEI-Format</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<funder><note>Geldgeber sind im Folgenden alphabetisch angeordnet; kein Anspruch auf
						Vollständigkeit.</note>
					<orgName>
						<ref target="https://www.bbaw.de">Akademienprogramm</ref>
					</orgName>
					<orgName>
						<ref target="https://www.bundesregierung.de/breg-de/bundesregierung/bundeskanzleramt/staatsministerin-fuer-kultur-und-medien">Beauftragte der Bundesregierung für Kultur und Medien, Prof. Monika
							Grütters</ref>
					</orgName>
					<orgName>
						<ref target="https://www.dfg.de">Deutsche Forschungsgemeinschaft (DFG)</ref>
					</orgName>
					<orgName>Hamburger Stiftung zur Förderung von Wissenschaft und Kultur</orgName>
					<orgName>Mathias-Tantau-Stiftung</orgName>
					<orgName>
						<ref target="https://www.fritz-thyssen-stiftung.de/">Fritz-Thyssen-Stiftung</ref>
					</orgName>
					<orgName>
						<ref target="https://www.zeit-stiftung.de/">ZEIT STIFTUNG BUCERIUS</ref>
					</orgName>
				</funder>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe der Druckversion der
					historisch-kritischen Neuedition der Akademieausgabe.</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName role="hostingInstitution" ref="http://www.bbaw.de">
						Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
					<orgName role="project" ref="https://kant-digital.bbaw.de/">Neuedition der
						Abteilung I, „Werke“, der Akademie-Ausgabe von „Kant‘s gesammelten
						Schriften“</orgName>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date type="publication">2023</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative
						Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>Geschichte Erdbeben</bibl>
				<biblFull>
					<titleStmt>
						<title type="main">Kant's Werke</title>
						<title type="volume" n="1">Band 1: Schriften 1747–1756</title>
						<title type="part" n="8">Geschichte und Naturbeschreibung der
							merkwürdigsten Vorfälle des Erdbebens</title>
						<author>
							<persName key="kant" ref="https://d-nb.info/gnd/118559796">
								<surname>Kant</surname>
								<forename>Immanuel</forename>
							</persName>
						</author>
						<editor role="editor">
							<persName ref="https://orcid.org/0000-0003-4081-401X">
								<surname>Hohenegger</surname>
								<forename>Hansmichael</forename>
							</persName>
						</editor>
						<editor role="editor">
							<persName ref="https://orcid.org/0000-0001-5535-5894">
								<surname>Pozzo</surname>
								<forename>Riccardo</forename>
							</persName>
						</editor>
					</titleStmt>
					<extent>
						<measure type="pages">461–492</measure>
					</extent>
					<publicationStmt>
						<publisher>
							<name>De Gruyter</name>
						</publisher>
						<pubPlace>Berlin</pubPlace>
						<pubPlace>Boston</pubPlace>
						<date type="publication">2023</date>
						<idno type="pISBN">9783110706482</idno>
					</publicationStmt>
					<seriesStmt>
						<title>Kant's gesammelte Schriften</title>
						<biblScope unit="division">Erste Abteilung <lb/>Werke – Neuedition</biblScope>
						<biblScope unit="volume" n="1">Band 1</biblScope>
					</seriesStmt>
				</biblFull>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<variantEncoding method="double-end-point" location="external"/>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de">German</language>
				<language ident="la">Latin</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2025-04-01" who="#EF">Corrected</change>
			<change when="2024-10-24" who="#GN">Corrected</change>
			<change when="2024-09-23" who="#EF">Corrected</change>
			<change when="2024-04-29" who="#GN">Corrected</change>
			<change when="2023-12-15" who="#EF">Corrected</change>
			<change when="2023-11-16" who="#GN">Preparation</change>
			<change when="2023-09-19" who="#EF">Initial conversion into TEI and manual adaptations</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
   <text>
      <body>
      	<pb ed="AA" n="0"/>
         <div n="1" type="titlePage">
         	   <p rend="head_01">Geschichte</p>
         	   <p rend="head_05">und</p>
         	   <p rend="head_01">Naturbeschreibung</p>
         	   <p rend="head_05">der merkwürdigsten Vorfälle</p>
         	   <p rend="head_05">des</p>
         	   <p rend="head_01">Erdbebens</p>
         	   <p rend="head_05">welches an dem Ende des 1755sten Jahres</p>
         	   <p rend="head_03">einen großen Theil der Erde</p>
         	   <p rend="head_05">erschüttert hat</p>
         	   <p rend="head_05">von</p>
         	   <p rend="head_04"><hi rend="antiqua">M.</hi> Immanuel Kant.</p>
				<milestone unit="section" rend="line"/>
         	   <p rend="head_05"><hi rend="spaced">Königsberg</hi>, gedruckt und verlegt von Joh. Heinrich Hartung 1756.</p>
			</div>
      	<pb ed="AA" n="1"/>
      	<pb ed="AA" n="2"/>
      	<div n="1">
      		<p>
					<hi rend="initial">D</hi>ie Natur hat nicht vergeblich einen Schatz von
					Seltenheiten überall zur Betrachtung und Bewunderung ausgebreitet. Der Mensch,
					welchem die Haushaltung des Erdbodens anvertraut ist, besitzt Fähigkeit, er
					besitzt auch Lust sie kennen zu lernen und preiset den Schöpfer durch seine
					Einsichten. Selbst die fürchterliche Werkzeuge der Heimsuchung des menschlichen
					Geschlechts, die Erschütterungen der Länder, die Wuth des in seinem Grunde
					bewegten Meers, die feuerspeyenden Berge fodern den Menschen zur Betrachtung
					auf, und sind nicht weniger von GOtt als eine richtige Folge aus beständigen
					Gesetzen in die Natur gepflanzt, als andre schon gewohnte Ursachen der
					Ungemächlichkeit, die man nur darum vor natürlicher hält, weil man mit ihnen
					mehr bekannt ist.</p><p rend="indent">Die Betrachtung solcher schrecklichen
					Zufälle ist lehrreich. Sie demüthigt den Menschen dadurch daß sie ihn sehen läßt
					er habe kein Recht, oder zum wenigsten er habe es verlohren, von den <pb ed="firstPrint" n="4" xml:id="B01S0431Z14fp"/>Naturgesetzen die GOtt
					angeordnet hat lauter beqvemliche Folgen zu erwarten, und er lernt vielleicht
					auch auf diese Weise einsehen: daß dieser Tummelplatz seiner Begierden billig
					nicht das Ziel aller seiner Absichten enthalten solte.</p>
      		
      		<div n="2">
      			<head rend="head_03">Vorbereitung</head><head rend="head_04">Von
      				der Beschaffenheit des Erdbodens in seinem</head><head rend="head_05">inwendigen.</head>
      			<p>
						<hi rend="initial">W</hi>ir kennen die Oberfläche des Erdbodens wenn es auf
						die Weitläuftigkeit ankommt ziemlich vollständig. Allein wir haben noch eine
						Welt unter unsern Füßen, mit der wir zur Zeit nur sehr wenig bekannt sind.
						Die Bergspalten, welche unserm Senkbley unergründliche Klüfte eröfnen, <pb ed="oldAA" n="432" xml:id="B01S0432"/>die Hölen die wir in dem innern der
						Berge antreffen, die tiefsten Schachte der Bergwerke die wir Jahrhunderte
						hindurch erweitern, sind bey weitem <pb ed="AA" n="3"/>nicht zureichend uns von dem inwendigen
						Bau des großen Klumpens den wir bewohnen deutliche Kenntnisse zu
						verschaffen.</p><p rend="indent">Die größte Tiefe zu der Menschen von der
						obersten Fläche des festen Landes hinabgekommen <ref type="critApp" xml:id="app43206a">seyn</ref>, beträgt noch nicht 500 <ref type="critApp" xml:id="app43206b">
							<ref type="editorialNote" target="#en43206">Klafter</ref>.
							<abbr>D. i.</abbr>
						</ref> noch nicht den sechstausensten Theil von der Entfernung bis zum
						Mittelpunkte der Erde und gleichwohl befinden sich diese Grüfte noch in den
						Gebirgen, und selbst alles feste Land ist ein Berg, in welchem, um nur zu
						gleicher Tiefe als der Meeres-Grund liegt zu gelangen, man wenigstens dreymal
						tiefer hinab kommen müste.</p><p rend="indent">Was aber die Natur unserm
						Auge und unsern unmittelbaren Versuchen verbirgt, das entdeckt sie selber
						durch ihre Wirkungen. Die Erdbeben haben uns offenbahret daß die Oberfläche
						der Erde voller Wölbungen und Hölen <ref type="critApp" xml:id="app43215">seyn</ref>, und daß unter unsern Füßen verborgene Minen mit
						mannigfaltigen Irrgängen allenthalben <w lemma="fortlaufen">fort<pb ed="firstPrint" n="5" xml:id="B01S0432Z16fp"/>laufen</w>. Der
						Verfolg in der Geschichte des Erdbebens wird dieses außer Zweifel setzen.
						Diese Hölen haben wir eben derselben Ursache zuzuschreiben, welche den
						Meeren ihr Bette zubereitet <ref type="critApp" xml:id="app43217">hat; denn</ref> es ist gewiß, wenn man von den
						Ueberbleibseln die das Weltmeer von seinem ehemaligen Aufenthalte über dem
						gesammten vesten Lande zurück gelaßen hat, von den unermeßlichen
						Muschelhaufen die selbst in dem innern der Berge angetroffen werden, von den
						versteinerten Seethieren die man aus den tiefsten Schachten herausbringt,
						ich sage, wenn man von <ref type="critApp" xml:id="app43224">allem
							diesem</ref> nur einiger Maaßen unterrichtet ist, so wird man leicht
						einsehen, daß erstlich das Meer ehedem eine lange Zeit alles Land überdeckt
						habe, daß dieser Aufenthalt lange gedauret habe und älter als die Sündfluth
						sey, und daß endlich das Gewässer sich unmöglich anders habe zurück ziehen
						können als daß der Boden deßelben hin und wieder in tiefe Grüfte
						herabgesunken und demselben tiefe Becken zubereitet hat, darinn es
						abgefloßen ist, und zwischen deren Ufern es noch jetzo beschränkt erhalten
						wird, indessen daß die erhöheten Gegenden dieser eingesunkenen Rinde festes
						Land geworden, welches allenthalben mit Hölungen untergraben ist, und dessen
						Strecke mit den steilen Gipfeln besetzt ist, die unter den Nahmen der
						Gebirge die oberste Höhe des festen Landes nach allen denjenigen Richtungen
						durchlaufen nach welchen es sich in eine beträchliche Länge
						erstrecket.</p><p rend="indent">
						<pb ed="oldAA" n="433" xml:id="B01S0433"/>Diese Hölen enthalten alle ein
						loderndes Feuer, oder wenigstens denjenigen brennbaren Zeug, der nur einer
						geringen Reizung bedarf um mit Heftigkeit um sich zu wüten und den Boden
						über sich zu erschüttern oder gar zu spalten.</p><p rend="indent">Wenn wir
						das Gebiet dieses unterirrdischen Feuers in dem ganzen Umfange, wohin es
						sich erstreckt, erwegen, so werden wir gestehen müssen, daß wenig Länder auf
						dem Erdboden sind die nicht bisweilen dessen <pb ed="AA" n="4"/>Wirkung verspühret hätten. In
						dem äußersten Norden ist die Insel Island den heftigsten Anfällen desselben
						und zwar nicht selten unterworfen. Man hat in Engelland und selbst <pb ed="firstPrint" n="6" xml:id="B01S0433Z10fp"/>in Schweden einige leichte
						Erschütterungen gehabt. Gleichwohl finden sie sich in den südlichen Ländern,
						ich meyne denenjenigen, die dem Aeqvator näher liegen, häufiger und stärker.
						Italien, die Inseln aller Meere, welche der Mittellinie nahe liegen,
						vornehmlich die im Indischen Ocean, sind von dieser Beunruh
						igung ihres
						Fußbodens häufig angefochten. Unter den letztern ist fast nicht eine einzige
						die nicht einen Berg hätte, der entweder noch jetzo bisweilen Feuer spie,
						oder es wenigstens vormals gethan hätte, und der Erschütterung sind sie eben
						so häufig unterworfen. Es ist eine artige Vorsicht, wenn man hierinn der
						Nachricht des <persName key="hbner_johann"><ref type="editorialNote" target="#en43319">
							Hübners</ref>
							</persName>
						 glauben darf, die die Holländer um deswillen anwenden um das
						kostbare Gewürz der Muscaten und Würznelken, die sie einzig und allein auf
						den beyden Inseln <ref type="editorialNote" target="#en46514">Banda und Amboina</ref> fortzupflanzen erlauben, nicht der
						Gefahr blos zu stellen von dem Erdboden vertilget zu werden, wenn eine
						dieser Inseln etwa das Schicksal eines völligen Unterganges durch ein
						Erdbeben betreffen solte, daß sie auf einer andern weit davon entlegenen
						jederzeit eine Pflanzschule beyder Gewächse unterhalten. Peru und <ref type="editorialNote" target="#en46519">Chili</ref>
							welche der Linie nahe liegen sind <ref type="critApp" xml:id="app43328">mit</ref> diesem Uebel häufiger wie irgend ein
						Land in der Welt beunruhiget. In dem ersten Lande geht fast kein Tag vorbey,
						da nicht einige leichte Stösse von Erdbeben verspühret werden. Man darf sich
						nicht einbilden, dieses sey als eine Folge der weit grössern Sonnenhitze
						welche auf das Erdreich dieser Länder wirkt anzusehen. In einem Keller der
						kaum 40 <ref type="editorialNote" target="#en43331">Fuß</ref> Tiefe hat ist
						fast gar kein Unterschied zwischen Sommer und Winter zu spühren. So wenig
						ist die Sonnenwärme vermögend das Erdreich in grossen Tiefen zu
						durchdringen, um den entzündbaren Stoff zu <ref type="critApp" xml:id="app43334">locken</ref> und in Bewegung zu setzen. Vielmehr
						richten sich die Erdbeben nach der Beschaffenheit der unterirrdischen
						Grüffte und diese nach demjenigen Gesetze, nach welchem die Einsinkungen der
						obersten Erdrinde im Anfange müssen geschehen seyn, und die, je näher <pb ed="oldAA" n="434" xml:id="B01S0434"/>zur Linie, desto tiefere und
						mannigfaltigere <w lemma="Einbeugungen">Ein<pb ed="firstPrint" n="7" xml:id="B01S0434Z01fp"/>beugungen</w> gemacht haben, wodurch diese
						Minen, die den Zunder zu den Erdbeben enthalten, weitläuftiger und dadurch
						zu der Entzündung deßelben geschickter geworden.</p><p rend="indent">Diese
						Vorbereitung von den unterirrdischen Gängen ist zur Einsicht dessen, was von
						der weiten Ausbreitung der Erdbeben in grosse Länder, von dem Striche den
						sie halten, von den Orten wo sie am meisten wüten und von denjenigen wo sie
						sich zuerst anheben in der Folge vorkommen wird von keiner geringen
						Erheblichkeit.</p><p rend="indent">Ich fange nunmehro von der Geschichte des
						letztern Erdbebens selber an. Ich verstehe unter derselben keine Geschichte
						der Unglücksfälle <pb ed="AA" n="5"/>die die Menschen dadurch erlitten haben, kein Verzeichnis
						der verheerten Städte und unter ihrem Schutt begrabenen Einwohner. Alles was
						die Einbildungskraft sich Schreckliches vorstellen kan, muß man zusammen
						nehmen, um das Entsetzen sich einigermaassen vorzubilden darinn sich die
						Menschen befinden müssen, wenn die Erde unter ihren Füßen bewegt wird, wenn
						alles um sie her einstürzt, wenn ein in seinem Grunde bewegtes Wasser das
						Unglück durch Ueberströhmungen vollkommen macht, wenn die Furcht des Todes,
						die Verzweifelung wegen des völligen Verlusts aller Güter, endlich der
						Anblick anderer Elenden den standhaftesten Muth <ref type="critApp" xml:id="app43420">niederschlagen</ref>. Eine solche
						Erzehlung würde rührend seyn, sie würde weil sie eine Wirkung auf das Herz
						hat, vielleicht auch eine auf die Besserung deßelben haben können. Allein
						ich überlasse diese Geschichte geschickteren Händen. Ich beschreibe hier nur
						die Arbeit der Natur, die merkwürdigen natürlichen Umstände die die
						schreckliche Begebenheit begleitet haben und die Ursachen
					derselben.</p></div>
      		<div n="2">
      			<head rend="head_04">Von den
						Vorboten des letzteren Erdbebens.</head>
      			<p rend="indent">Das Vorspiel der
						unterirrdischen Entzündung, welche in der Folge so entsetzlich geworden ist,
						setze ich in der <w lemma="Lufterscheinung">Lufterschei<pb ed="firstPrint" n="8" xml:id="B01S0434Z28fp"/>nung</w>, die zu Locarno in der
						Schweiz den 14ten October vorigen Jahres Morgens um 8 Uhr wargenommen
						worden. Ein warmer als aus einem Ofen kommender Dampf breitete sich aus und
						verwandelte sich in 2 Stunden <ref type="critApp" xml:id="app43431">in
							einen</ref> rothen Nebel, daraus gegen Abend ein blutrother Regen
						entstand, welcher nachdem er aufgefangen war ⅑ eines röthlichen leimigten Bodensatzes fallen ließ. Der 6
						Fuß hohe Schnee war ebenfalls roth gefärbt. Dieser Purpurregen ward 40 <ref type="editorialNote" target="#en43435">Stunden</ref>, das ist ohngefehr
						20 deutsche Meilen ins Gevierte, ja selbst bis in Schwaben wahrgenommen. Auf
						diese Lufterscheinung folgten <pb ed="oldAA" n="435" xml:id="B01S0435"/>unnatürliche Regengüsse, die in 3 Tagen auf 23 <ref type="editorialNote" target="#en43501">Zoll</ref> hoch Wasser gaben, das ist, mehr als in
						einem Lande von mittelmäßig feuchter Beschaffenheit das ganze Jahr hindurch
						herabfället. Dieser Regen dauerte über 14 Tage, obgleich nicht jederzeit mit
						gleicher Heftigkeit. Die Flüsse in der Lombardey, die in den
						Schweitzergebürgen ihren Ursprung nehmen, imgleichen die <ref type="editorialNote" target="#en46631"><ref type="critApp" xml:id="app43506">Rohne</ref></ref> schwollen von Wasser auf und traten über
						ihre Ufer. Von dieser Zeit an herrschten fürchterliche Orkane in der Luft,
						welche überall grausam wüteten. Noch in der Mitte des Novembers fiel in Ulm
						ein dergleichen Purpurregen und die Unordnung in dem Luftkreise, die
						Wirbelwinde in Italien, die überaus nasse Witterung dauerten fort.</p><p rend="indent">Wenn man sich einen Begriff von den Ursachen dieser
						Erscheinung und deren Folgen machen will, so muß man auf die Beschaffenheit
						des <pb ed="AA" n="6"/>Bodens über dem sie sich zugetragen hat Acht haben. Die Schweitzerische
						Gebirge begreifen insgesamt weitläuftige Klüfte unter sich, die ohne Zweifel
						mit den tiefsten unterirrdischen Gängen im Zusammenhange stehen. <ref type="editorialNote" target="#en43516">
							<persName key="scheuchzer_johann_jacob">Scheuchzer</persName> zehlet
							beynahe 20 Schlünde</ref> welche zu gewissen Zeiten Winde ausblasen.
						Wenn wir nun annehmen, daß die in dem innern dieser Hölen verborgene
						mineralische Materien mit denen Flüßigkeiten womit sie aufbrausen in
						Vermischung und dadurch in eine innere Gährung gerathen sind, die die
						feuernährende Materien zu derjenigen <w lemma="Entzuendung">Ent<pb ed="firstPrint" n="9" xml:id="B01S0435Z20fp"/>zündung</w>
						vorbereiten konte, welche binnen einigen Tagen völlig ausbrechen <ref type="critApp" xml:id="app43521">solte. Wenn</ref> wir
							<abbr>z. E.</abbr> diejenige Säure, die in dem Salpetergeiste steckt,
						und die nothwendig die Natur selber zubereitet, uns vorstellen, wie sie
						entweder durch den Zufluß des Wassers, oder <ref type="critApp" xml:id="app43524">andere</ref> Ursachen in Bewegung gebracht, die
						Eisenerde worauf sie fiel angriff, so werden diese Materien bey ihrer
						Vermengung sich erhitzet und rothe warme Dämpfe aus den Klüften der Gebirge
						ausgestossen haben, womit in der Heftigkeit der Aufwallung die Partickeln
						der rothen Eisenerde zugleich vermenget und fortgeführet worden, welches den
						leimigten Blutregen davon wir Erwehnung gethan haben veranlaßt hat. Die
						Natur solcher Dünste gehet dahin die Ausspannungskraft der Luft zu verringern
						und eben dadurch die in derselben hängende Wasserdünste zusammen fließend zu
						machen, imgleichen durch das Herbeyziehen aller rund umher in dem Luftkreise
						schwebenden feuchten Wolken vermöge des natürlichen Abhanges nach der Gegend
						wo die Höhe der Luftsäule verringert worden, diejenige heftige und
						anhaltende Platzregen zu verursachen, welche in den genannten Gegenden
						wahrgenommen worden.</p><p rend="indent">Auf solche
						Weise kündigte die unterirrdische Gährung das Unglück, <pb ed="oldAA" n="436" xml:id="B01S0436"/>das sie im verborgenen zubereitete, durch
						ausgestossene Dämpfe zum voraus an. <note place="foot" n="*)" xml:id="fn01">
							<p rend="indent">Acht Tage vor der Erschütterung war die Erde bey Cadix
								mit einer Menge von aus der Erde gekrochenem Gewürme bedeckt. Diese
								hatte <ref type="critApp" xml:id="app43633">die nur</ref> angeführte
								Ursache hervorgetrieben. Bey einigen andern Erdbeben sind heftige
								Blitze in der Luft und die Bangigkeit die man bey Thieren vermerkt
								Vorboten gewesen.</p>
						</note> Die Vollendung des Schicksaals folgte ihr mit langsamen Schritten
						nach. Eine Gährung schlägt nicht sogleich in Entzündungen aus. Die gährende
						und <ref type="critApp" xml:id="app43603">erhitzte</ref> Materien müßen ein brennbares Oel, Schwefel, <ref type="editorialNote" target="#en43605">Erdpech</ref>, oder dergleichen
						etwas antreffen um in Entzündung zu gerathen. So lange <ref type="critApp" xml:id="app43606">breitete</ref> sich die Erhitzung hin und wieder in den
						unterirrdischen Gängen aus, und in dem Augenblicke da die aufgelöseten
						brennbaren <pb ed="firstPrint" n="10" xml:id="B01S0436Z08fp"/>Materien in
						der Mischung mit den andern bis auf den Punkt in Feuer zu gerathen erhitzt
						waren, wurden die Gewölber der Erde erschüttert und der Schluß der
						Verhängnisse war vollführet.</p></div><pb ed="AA" n="7"/><div n="2"><head rend="head_04">Das Erdbeben und die Wasserbewegung</head><head rend="head_05">vom
							1. November 1755.</head>
						    <p rend="indent">Der Augenblick <ref type="critApp" xml:id="app43612">indem</ref> dieser Schlag geschahe, scheinet am
							richtigsten auf 9 Uhr 50 Minuten Vormittags zu <hi rend="spaced">Lissabon</hi> bestimmt zu <ref type="critApp" xml:id="app43613">seyn, diese</ref> Zeit stimmt genau mit derjenigen
						da es in <hi rend="spaced">Madrit</hi> wargenommen worden, nemlich 10 Uhr 17
							bis 18 <ref type="critApp" xml:id="app43614">Minuten</ref>, wenn man den Unterschied der Länge beyder Städte in den
						Unterschied der Zeit verwandelt. Zu derselben Zeit wurden die Gewässer in
						einem erstaunlichen Umfange, so wohl diejenige die mit dem Weltmeere eine
						sichtbare Gemeinschaft haben, als <ref type="critApp" xml:id="app43616">auch welche</ref> darinn auf eine verborgene Art
							stehen mögen in Erschütterung gesetzt. Von <ref type="editorialNote" target="#en46811">Abo</ref> in Finnland an bis in den
						Archipelagus von Westindien sind wenig oder gar keine Küsten davon frey
						geblieben. Sie hat eine Strecke von <ref type="editorialNote" target="#en46813">1500 Meilen</ref> fast in eben derselben Zeit
						beherrschet. Wenn man versichert wäre, daß die Zeit darinn sie zu <hi rend="spaced">Glückstadt</hi> an der Elbe verspührt worden, nach den
						öffentlichen Nachrichten gantz genau auf 11 Uhr 30 Minuten zu setzen wäre,
						so würde man daraus schließen, daß die Wasserbewegung 15 Minuten zugebracht
						habe, von Lissabon bis an die Holsteinischen Küsten zu gelangen. In eben
						dieser Zeit wurde sie auch an allen Küsten des Mittelländischen Meeres
						verspühret, und man weiß noch nicht die ganze Weite ihrer Erstreckung.</p><p rend="indent">Die Gewässer, die auf dem festen Lande von aller Gemeinschaft
						mit dem Meere scheinen abgeschnitten zu seyn, die Brunnqvellen, die Seen,
							<pb ed="oldAA" n="437" xml:id="B01S0437"/>wurden in vielen weit von
						einander entlegenen Ländern zu gleicher Zeit in außerordentliche Regung
						versetzt. Die meisten Seen in der <hi rend="spaced">Schweitz</hi>, der See
						bey <hi rend="spaced">Templin</hi> in der Mark, einige Seen in <hi rend="spaced">Norwegen</hi> und <hi rend="spaced">Schweden</hi>,
						geriethen in <pb ed="firstPrint" n="11" xml:id="B01S0437Z04fp"/>wallende
						Bewegung, die weit ungestühmer und unordentlicher war als bey einem Sturme,
						und die Luft war zugleich stille. Der <ref type="editorialNote" target="#en46828">See bey <hi rend="spaced">Neuschatel</hi>, wenn man sich auf die Nachrichten verlassen darf,
						verlief sich in verborgene Klüfte, und der bey <hi rend="spaced">
							<ref type="critApp" xml:id="app43707">Meinungen</ref>
						</hi></ref> that dieses gleichfals, kam aber bald wiederum zurück. In eben diesen
							Minuten blieb das mineralische Wasser zu <ref type="editorialNote" target="#en46831">Töplitz in Böhmen</ref> plötzlich aus,
						und kam bluthroth wieder. Die Gewalt womit das Wasser hindurch getrieben
						war, hatte seine alte Gänge erweitert und es bekam dadurch einen stärkern
						Zufluß. Die Einwohner dieser Stadt hatten gut <hi rend="antiqua">
							<foreign xml:lang="la">te Deum laudamus</foreign>
						</hi> zu singen, indeßen daß die zu Lissabon ganz andere Thöne anstimmten.
						So sind die Zufälle beschaffen, welche das menschliche Geschlecht
						betreffen. Die Freude der einen und das Unglück der andern haben oft eine
						gemeinschaftliche Ursache. Im <ref type="editorialNote" target="#en46838">Königreich Fez in Afrika</ref> spaltete eine
							<w lemma="unterirrdische">un<pb ed="AA" n="8" break="no"/>terirrdische</w> Gewalt einen Berg und goß blutrothe Ströhme aus seinem
							Schlunde. Bey <ref type="editorialNote" target="#en46902">Angouleme in Frankreich hörete man ein unterirrdisches Getöse,
						es öfnete sich eine tiefe Gruft auf der Ebene und hielt unergründliches
						Wasser in sich. Zu Gemenox</ref> in Provence wurde eine Qvelle plötzlich
						schlammicht und ergoß sich darauf roth gefärbt. Die umliegende Gegenden
						berichteten gleiche Veränderungen an ihren Qvellen. Alles dieses geschahe in
						denselben Minuten da das Erdbeben die Küsten von Portugall verheerete. Es
						wurden auch hin und wieder in eben diesem kurzen Zeitpunkte einige
						Erderschütterungen in weit entlegenen Ländern wahrgenommen. Allein sie
						geschahen fast alle dicht an der Seeküste. Zu <ref type="editorialNote" target="#en46910">Korck in Irrland</ref>, imgleichen
						zu Glückstadt und an einigen andern Orten die am Meere liegen, geschahen
						leichte Bebungen. <ref type="editorialNote" target="#en46912">Mayland</ref> ist vielleicht derjenige Ort der noch in der
						weitesten Entfernung von dem Seeufer an eben demselben Tage erschüttert
						worden. Eben diesen Vormittag um 8 Uhr tobte der Vesuvius bey Neapolis und
						ward stille gegen die Zeit da die Erschütterung zu Portugall
					geschahe.</p></div><div n="2">
					<head rend="head_04">
						<pb ed="firstPrint" n="12" xml:id="B01S0437Z32fp"/>Betrachtung über die
						Ursache dieser</head>
					<head rend="head_05">Wasserbewegung.</head>
					<p rend="indent">Die Geschichte hat kein Exempel von einer so weit
						ausgebreiteten und in dem Verlauf von wenigen Minuten zugleich gespührten
						Rüttelung aller Gewässer und eines grossen Theils der Erde. Man hat daher <w lemma="Behutsamkeit">Behutsam<pb ed="oldAA" n="438" xml:id="B01S0438"/>keit</w> nöthig, um aus einem einzigen Vorfall die Ursache derselben
						abzunehmen. Man kan sich vornehmlich folgende Ursachen gedenken, welche die
						angeführte Naturbegebenheit hätten hervorbringen <ref type="critApp" xml:id="app43803">können. Entweder</ref> erstlich durch eine Bebung des
						Meergrundes allenthalben unmittelbar unter denjenigen Oertern wo die See in
						Rüttelung gerieth, und alsdenn müste man Grund angeben, <ref type="critApp" xml:id="app43806">woher</ref> die Feuerader die diese Bebungen hervor
						brachte bloß unter dem Boden der Seen fortgelaufen sey, ohne unter die
						Länder sich zu erstrecken, die mit diesen Meeren in naher Verbindung stehen
						und oft die Gemeinschaft derselben unterbrechen. Man würde sich durch die
						Frage betreten finden, woher die Erschütterung des Bodens, da sie von
						Glückstadt an der Nordsee bis zu Lübeck an der Ostsee, und an den
						mecklenburgischen Küsten sich ausgebreitet hat, nicht in Holstein empfunden
						worden, welches zwischen diesen Meeren mitten inne liegt und woselbst nur
						etwa eine gelinde Bebung dicht an dem Ufer des Gewässers verspührt worden,
						keine aber in dem innern des Landes. Am deutlichsten aber wird man durch die
						Wallung der weit von dem Meer <pb ed="AA" n="9"/>entlegenen Waßer überführt, als des <ref type="editorialNote" target="#en47001">Sees bey
						Templin</ref>, derer in der Schweitz und anderer. Man kan leicht erachten daß, um
						ein Gewässer durch die Bebung des Bodens in ein so gewaltiges Aufwallen zu
						bringen, die Erschütterung gewiß nicht gering seyn müße. Warum aber haben
						diesen gewaltigen Stoß alle umliegende Länder nicht empfunden, unter welchen
						die Feuerader doch nothwendig <ref type="critApp" xml:id="app43822">muste</ref> fortgelaufen <ref type="critApp" xml:id="app43823">seyn</ref>? Man siehet leicht, daß alle Merkmale der
						Warheit dieser Meinung entgegen seyn. Eine Erschütterung die der dichten
						Masse der Erde selber durch einen an einem Orte <w lemma="geschehenen">geschehe<pb ed="firstPrint" n="13" xml:id="B01S0438Z25fp"/>nen</w>
						heftigen Schlag rund umher eingedrückt worden, so wie der Boden in einiger
						Entfernung bebt, wenn ein Pulverthurm springt, verliehrt in der Anwendung
						auf diesen Fall auch ganz und gar die Warscheinlichkeit, sowohl aus der
						<ref type="critApp" xml:id="app43828">schon</ref> angeführten Ursache, als wegen des entsetzlichen Umfanges, welcher
						wenn man ihn mit dem Umfange der ganzen Erde vergleicht einen so
						beträchtlichen Theil derselben ausmacht, daß deßen Bebung nothwendig eine
						Schüttelung der ganzen Erdkugel hätte nach sich ziehen müssen. Nun kan man
						sich aber aus <ref type="critApp" xml:id="app43832">dem</ref> 
						<persName key="buffon_george_louis_leclerc_graf_v"><ref type="editorialNote" target="#en43832">
						Büffon</ref></persName>
						 belehren, daß ein Ausbruch des unterirrdischen Feuers, welches ein
						Gebirge das 1700 Meilen lang und 40 breit wäre eine Meile hoch werfen könte,
						den Erdkörper nicht einen Daumen breit aus seiner Lage würde verrücken
						können.</p>
					<p rend="indent">Wir werden also die Ausbreitung dieser Waßerbewegung in einer
							<pb ed="oldAA" n="439" xml:id="B01S0439"/>Mittelmaterie zu suchen haben,
						die geschickter ist eine Erschütterung in grossen Weiten mitzutheilen,
						nemlich in dem Gewäßer der Meere selber, welches mit demjenigen im
						Zusammenhange steht das durch eine unmittelbare Bebung des Seegrundes in
						eine heftige und plötzliche Rüttelung versetzt worden.</p>
					<p rend="indent">
						<ref type="editorialNote" target="#en43906">Ich habe in den wöchentlichen
							Königsbergschen Anzeigen</ref> die Gewalt zu schätzen gesucht, womit das
						Meer durch den Schlag der von seinem Boden geschehenen Bebung in dem ganzen
						Umfange fortgetrieben worden, indem ich den erschütterten Platz des
						Seegrundes nur als ein Viereck angenommen, dessen Seite der Entfernung von
							<ref type="editorialNote" target="#en43910">Cap St. Vincent und Cap
								Finisterre</ref>, <abbr>d. i.</abbr> der Länge der westlichen Küsten von
						Portugall und Spanien gleich ist, und die Gewalt des auffahrenden Grundes
						wie die von einer Pulvermine angesehen, welche im Aufspringen vermögend ist
						die Körper die darüber befindlich sind 15 Fuß hoch zu werfen, und nach den
						Regeln nach denen die Bewegung in einem flüßigen Wesen fortgesetzt wird, sie
						an den Hollsteinischen Küsten stärker als den schnellsten anprellenden
						Strohm befunden. Laßt uns allhier die Gewalt, die es aus diesen Ursachen
						ausgeübt hat, noch aus einem andern <w lemma="Gesichtspunkte">Ge<pb ed="firstPrint" n="14" xml:id="B01S0439Z18fp"/>sichtspunkte</w>
						betrachten. Der <ref type="editorialNote" target="#en43919">Graf <persName key="marsigh_louis_ferdinand_comte_de">Marsigli</persName> hat die
							größte Tiefe des mittelländischen Meers durch das Senkbley über 8000 <ref type="editorialNote" target="#en47041">Fuß</ref>
							befunden</ref>, und es ist gewiß, daß das <pb ed="AA" n="10"/>Weltmeer in gehöriger
						Entfernung vom Lande noch tiefer sey; wir wollen es aber hier nur 6000 <ref type="editorialNote" target="#en47102">Fuß
							<abbr>d. i.</abbr> 1000 Klafter</ref> tief annehmen. Wir wißen daß die Last
						womit eine so hohe Säule von Meereswaßer auf den Grund der See drückt, den
						Druck der Atmosphäre beynahe 200 mal übertreffen müsse, und daß sie die
						Gewalt womit das Feuer hinter einer Kugel her ist, die aus der Hölung einer
						<ref type="editorialNote" target="#en47106a">Carthaune</ref> in der Zeit eines Pulsschlages 
						100 <ref type="editorialNote" target="#en47606b">Klafter</ref> weit fortgeschleudert
						wird, noch weit übertreffe. Diese erstaunliche Last konte die Gewalt nicht
						zurücke halten, womit das unterirrdische Feuer den Meeresgrund schnell in
						die Höhe stieß, also war diese bewegende Gewalt grösser. Mit welchem Drucke
						wurde also das Waßer gepreßet um nach den Seiten plötzlich fortzuschießen, und ist es wohl
						zu verwundern wenn es in einigen Minuten in Finnland und zugleich in
						Westindien gespühret <ref type="critApp" xml:id="app43933">worden.</ref> Man
						kan gar nicht ausmachen wie groß die Grundfläche der unmittelbaren
						Erschütterung eigentlich gewesen seyn möge; sie wird vielleicht ungleich
						größer seyn als wir sie angenommen haben; aber unter den Meeren wo die
						Waßerbewegung ohne alles Erdbeben verspühret worden, an den Holländischen,
						Englischen, Norwegischen Küsten, und in der Ostsee <pb ed="oldAA" n="440" xml:id="B01S0440"/>ist sie gewiß nicht im Meeresgrunde anzutreffen
						gewesen. Denn alsdenn wäre das feste Land in seinem Innern gewiß mit
						erschüttert worden, welches aber gar nicht beobachtet worden.</p>
					<p rend="indent">Indem ich die heftige Erschütterung aller zusammenhängenden
						Theile des Oceans dem einzigen Stoße zuschreibe den sein Boden in einem
						gewissen Bezirke erlitten hat, so will ich darum die wirkliche Ausbreitung
						des unterirrdischen Feuers, unter dem festen Lande fast des gesamten
						Europens nicht geläugnet haben. Sie sind aller Warscheinlichkeit nach zu
						gleicher Zeit geschehen und haben an den Erscheinungen die sich eräugneten
						beyde Antheil gehabt, <pb ed="firstPrint" n="15" xml:id="B01S0440Z10fp"/>nur
						daß eine jede ins besondere nicht <ref type="critApp" xml:id="app44010">vor</ref> die einzige Ursache aller insgesammt anzusehen ist. Die
						Bebung des Waßers in der Nordsee, welche einen plötzlichen Stoß empfinden
						ließ, war nicht die Wirkung eines unter dem Grunde tobenden Erdbebens.
						Solche Erschütterungen müßten, um dergleichen Wirkung hervorzubringen, sehr
						heftig seyn und hätten also unter dem festen Lande sehr merklich müssen
						verspührt werden. Allein darum bin ich nicht in Abrede, daß selbst alles
						feste Land in eine leichte <ref type="critApp" xml:id="app44017">Schwänkung</ref>, durch eine schwache Kraft der unter seinem Boden
						entbrannten Dünste oder anderer Ursachen sey versetzt worden. Man sieht
						dieses an <ref type="editorialNote" target="#en47136">Meyland</ref>, das an diesem Tage mit der größten Gefahr eines
						gänzlichen Umsturzes bedrohet worden. Wir wollen also setzen, daß die Erde
						durch ein leichtes Schwanken in eine gelinde Bewegung gesetzt worden, die so
						groß gewesen, daß sie auf 100 <ref type="editorialNote" target="#en44022">
							<abbr>Rheinl.</abbr> Ruthen</ref>, das Erdreich um einen Zoll
						wechselsweise hin und her <ref type="critApp" xml:id="app44023">gewackelt</ref> hat: So wird <pb ed="AA" n="11"/>diese Bewegung so unmerklich gewesen seyn,
						daß ein Gebäude von 4 <ref type="editorialNote" target="#en47201">Ruthen</ref> Höhe nicht um die 
						<ref type="editorialNote" target="#en47202">Helfte eines Grans</ref> 
						<abbr>d. i.</abbr> um einen halben Meßerrücken aus der senkrechten
						Stellung dadurch hat gebracht werden können, welches selbst auf den höchsten
						Thürmen kaum merklich werden würde. Dagegen <ref type="critApp" xml:id="app44028">werden</ref> die Seen diese unempfindliche Bewegung sehr
						merklich <ref type="critApp" xml:id="app44029">haben</ref> machen müßen. Denn wenn ein See, <abbr>z. E.</abbr>
						nur 2 <ref type="editorialNote" target="#en47206">deutsche Meilen</ref> lang ist, so wird sein Waßer durch dieses geringe
						Wanken seines Bodens schon in eine
							recht starke Schauckelung versetzt werden; denn das Waßer hat
							alsdenn auf 14000 <ref type="editorialNote" target="#en47209">Zoll</ref>, ohngefehr <ref type="critApp" xml:id="app44032">ein</ref> Zoll Fall und einen Ablauf, der fast nur um die Helfte
						kleiner ist, als der Ablauf eines recht schnellen Flußes, wie die
						Waßerabwägung der <hi rend="spaced">Seine</hi> bey Paris uns belehren kan,
						welches nach etlichen hin und wieder geschehenen Schwingungen, dem Waßer
						wohl eine außerordentliche Rüttelung hat verursachen können. Wir können aber
						die Erdbewegung mit gutem Fug noch einmal <pb ed="oldAA" n="441" xml:id="B01S0441"/>so groß annehmen als wirs gethan haben, ohne daß es auf dem festen
						Lande füglich hätte gespührt werden können, und denn <pb ed="firstPrint" n="16" xml:id="B01S0441Z02fp"/>fällt die Bewegung der inländischen Seen
						um desto begreiflicher in die Augen.</p>
					<p rend="indent">Man wird sich also nicht mehr wundern, wenn alle inländische
						Seen in der Schweitz, in Schweden, in Norwegen und in Deutschland, ohne eine
						Erschütterung des Bodens zu fühlen, so unruhig und aufwallend erblicket
						worden. Man findet es aber etwas außerordentlicher, daß gewisse Seen bey
						dieser Unordnung gar <ref type="critApp" xml:id="app44108">versieget seyn</ref>, als der 
						<ref type="editorialNote" target="#en47222">See bey Neuschatel, der bey
						Como, und der bey <ref type="critApp" xml:id="app44109">Meinungen</ref></ref>,
						obgleich deren einige sich schon wieder mit Waßer angefüllet haben. Diese
						Begebenheit aber ist nicht ohne Exempel. Man hat einige Seen auf dem
						Erdboden die ganz ordentlich sich zu gewissen Zeiten, durch verborgene
						Canäle verlaufen, und zur gesetzten Zeit wiederkommen. Der <ref type="editorialNote" target="#en47227"><ref type="critApp" xml:id="app44113">Cirnitzer</ref> See im Herzogthum Crain</ref>
						ist ein merkwürdiges Beyspiel hievon. Er hat in seinem Boden einige Löcher,
						durch welche er aber nicht eher abfließt als <ref type="editorialNote" target="#en47229">um Jacobi</ref>, da er sich denn mit
						allen Fischen plötzlich verläuft, und nachdem er 3 Monathe lang seinen Boden
						als einen guten Weide und Ackerplatz trocken gelassen, gegen den
						Novembermonat sich plötzlich wieder einfindet. Man erklärt diese
						Naturbegebenheit sehr begreiflich durch die Vergleichung <ref type="editorialNote" target="#en44119">mit dem Diabetes der
							Hydraulick</ref>. Allein in unsern <ref type="critApp" xml:id="app44120">vorhabenden</ref> Fällen kann man leicht erachten, daß, da viele Seen
						durch unter ihrem Boden befindliche Qvelladern Zufluß bekommen, <ref type="critApp" xml:id="app44122">und</ref> diese, die in den umliegenden
						Anhöhen ihren Ursprung finden, nachdem die Wirkung der unterirrdischen
						Erhitzung und Ausdämpfung in den Hölungen, welche ihre Waßerhälter <ref type="critApp" xml:id="app44124">seyn</ref>, die
						Luft <pb ed="AA" n="12"/>verschlungen, in dieselbe dadurch <ref type="critApp" xml:id="app44125">müssen</ref> zurückgezogen 
						worden <ref type="critApp" xml:id="app44126">seyn</ref>, und
						selbst ein kräftiges Saugwerk abgegeben haben, den See mit hineinzuführen
						der, nach hergestelltem Gleichgewichte der Luft, seinen natürlichen Ausgang
						wieder gesucht. Denn daß ein Landsee wie die öffentliche Berichte von dem zu
							<ref type="critApp" xml:id="app44129">Meinungen</ref> haben erklären
						wollen, durch die unterirrdische Gemeinschaft mit dem Meere unterhalten <pb ed="firstPrint" n="17" xml:id="B01S0441Z30fp"/>werde, weil er keinen
						äußerlichen Zufluß von Bächen hat, ist sowohl wegen der <ref type="critApp" xml:id="app44131">dawieder</ref> streitenden Gesetze des Gleichgewichts,
						als auch wegen der Saltzigkeit des Meerwaßers, einer gar zu offenbahren
						Ungereimtheit ausgesetzt.</p>
					<p rend="indent">Die Erdbeben haben das
							schon als etwas gewöhnliches an sich, daß sie die Waßerqvellen in
						Unordnung bringen. Ich könnte hier ein ganz Register von verstopften und an
						andern Orten ausgebrochenen Qvellen, von recht hoch aus der Erde
						herausgeschossenem Springwaßer und <w lemma="dergleichen">der<pb ed="oldAA" n="442" xml:id="B01S0442"/>gleichen</w>, aus der Geschichte anderer
						Erdbeben, anführen, allein ich bleibe bey meinem Gegenstande. Aus Frankreich
						hat man uns an einigen Orten berichtet, daß Qvellen verstopfet worden, und
						andere übermäßig viel Waßer gegeben haben. Der <ref type="editorialNote" target="#en47317">Töplitzer Brunn</ref> blieb aus,
						machte den armen Töplitzern bange, kam zuerst schlammigt, denn blutroth,
						zuletzt natürlich und stärker als vorher wieder. Die Verfärbung der Wasser
						in so vielen Gegenden, selbst im <ref type="editorialNote" target="#en47320">Königreiche Fetz</ref>, und in Frankreich ist
						meinem Erachten nach, der Vermischung, der durch die Erdschichten, wo die
						Qvellen ihren Durchgang haben, gedrungenen, mit Schwefel und Eisentheilchen
						in Gährung gerathenen Dämpfe zuzuschreiben. Wenn diese bis in das inwendige
						der Cisternen dringen, die den Ursprung des Brunnqvells enthalten, so
						treiben sie entweder ihn mit größerer Gewalt heraus, oder indem sie das
						Waßer in andere Gänge preßen, so verändern sie seinen Ausfluß.</p>
					<p rend="indent">Dieses sind die vornehmste Merkwürdigkeiten der Geschichte vom
						1sten <abbr>Nov.</abbr> und der Waßerbewegung die die seltenste von ihren
						Umständen ist. Es ist mir überaus glaublich, daß die Erderschütterungen die
						sich deicht am Meeresufer, oder eines Waßers das damit Gemeinschaft hat,
						zugetragen haben, zu Cork in Irrland, in Glückstadt, und hin und wieder in
						Spanien, größten theils eben dem Drucke des gepreßten Meerwaßers
						zuzuschreiben sind, dessen Gewalt unglaublich groß seyn muß, wenn man die
						Heftigkeit <w lemma="womit">wo<pb ed="firstPrint" n="18" xml:id="B01S0442Z21fp"/>mit</w> es anschläget durch die Fläche
						multipliciret, worauf es <ref type="critApp" xml:id="app44223">trift, und</ref> ich bin der Meinung, das Unglück von
						Lissabon sey, so wie das von den meisten Städten der westlichen Küste
						Europens, der Lage zuzuschreiben, die es in Ansehung der 
						<ref type="critApp" xml:id="app44225">beregten</ref> Gegend des
						Oceans gehabt hat, da dessen ganze Gewalt noch überdem in der Mündung des
						<ref type="editorialNote" target="#en47338">Tagus</ref>, durch die Enge eines Busens verstärkt, den Boden außerordentlich hat
						erschüttern müssen. <pb ed="AA" n="13"/>Man mag urtheilen, ob die Erderschütterung lediglich in
						Städten die am Meeresufer liegen, würde deutlich haben <ref type="critApp" xml:id="app44228">vermerkt</ref> werden können, die doch in dem innern
						des Landes nicht empfindlich war, wenn nicht der Druck der Waßer einen
						Antheil an derselben gehabt hätte.</p>
					<p rend="indent">Noch ist die letzte Erscheinung dieser großen Begebenheit
						merkwürdig, da eine geraume Zeit, nemlich beynahe 1 bis 1½ Stunden nach dem Erdbeben, eine entsetzliche
						Aufthürmung der Waßer im Ocean, und eine Aufschwellung des Tagus, die
						wechselsweise 6 Fuß höher als die höchste Fluth stieg, und bald darauf fast
						so viel niedriger als die niedrigste Ebbe fiel, gesehen wurde. Diese
						Bewegung des Meeres die eine geraume Zeit nach <pb ed="oldAA" n="443" xml:id="B01S0443"/>dem Erdbeben, und nach dem ersten entsetzlichen Drucke
						der Waßer sich eräugnete, vollendete auch das Verderben der Stadt 
						<ref type="editorialNote" target="#en47412"><ref type="critApp" xml:id="app44302"><hi rend="spaced">Setuval</hi></ref></ref>, indem es über deren Trümmer sich erhob, und was die Erschütterung
						verschonet hatte, völlig aufrieb. Wenn man sich vorhero von der Heftigkeit,
						des durch den bewegten Meeresgrund fortgeschoßenen Seewaßers, einen rechten
						Begriff gemacht hat, so wird man sich leicht vorstellen können, daß es mit
						Gewalt wieder zurückkehren müsse, nachdem sich sein Druck in alle die
						unermeßliche Gegenden umher ausgebreitet hatte. Die Zeit seiner Wiederkehr
						hänget von dem weiten Umfange ab, in welchem es um sich her gewirkt hat, und
						seine Aufwallung vornemlich an den Ufern, muß nach Maasgebung derselben,
						auch eben so fürchterlich gewesen seyn <note place="foot" n="*)" xml:id="fn02">
							<p rend="indent">In dem Hafen zu Husum war diese Aufwallung des Waßers
								auch zwischen 12 und 1 also um eine Stunde später als der erste Stoß
								der Gewäßer in der Nordsee wargenommen.</p>
						</note>.</p>
				</div><div n="2">
					<head rend="head_04">
						<pb ed="firstPrint" n="19" xml:id="B01S0443Z12fp"/>Das Erdbeben vom 18ten
						<abbr>Novembr.</abbr></head>
					<p rend="indent">Von dem 17ten bis zum 18ten eben dieses Monats, berichteten die
						öffentliche Nachrichten, eine nahmhafte Erderschütterung, an den Küsten
						sowohl von Portugal als Spanien und in Afrika. Den 17ten des Mittags war sie
						in Gibraltar an der Meerenge des Mittelländischen Meeres, und gegen Abend zu
						Whitehaven in <ref type="critApp" xml:id="app44317">Yorkshirn</ref> in
						England zu spühren. Den 17ten auf den 18ten war sie schon in den englischen
						Pflanzstädten von Amerika. Denselben 18ten wurde es auch in der Gegend von
						<ref type="editorialNote" target="#en47429">Aqvapendente, und della Grotta</ref> in Italien heftig gefühlet. <note place="foot" n="**)" xml:id="fn03">
							<p rend="indent">Imgleichen zu <ref type="editorialNote" target="#en47435">Glowson in der Grafschaft <ref type="critApp" xml:id="app44332">Hertford</ref></ref> wo es <ref type="critApp" xml:id="app44332a">bey einen</ref> heftigen
								Getöse einen Abgrund eröfnete, welcher ein sehr tiefes Waßer in sich
								enthielte.</p>
						</note><pb ed="AA" n="14"/>
					</p>
				</div><div n="2">
					<head rend="head_04">Das Erdbeben vom 9ten Decembr.</head>
					<p rend="indent">Nach dem Zeugniße der öffentlichen Nachrichten, hat Lissabon
						keine so heftige Anfälle der Erschütterung seit dem 1ten <abbr>Nov.</abbr> erlitten, als
						diejenige vom 9ten Decembr. Es wurde dieses an den südlichen Küsten von
						Spanien, an selbigen von Frankreich, durch die Schweitzergebirge, Schwaben,
						Tyrol bis in Bäyern verspühret. Es durchstrich von Südwesten nach Nordosten,
						gegen 300 <ref type="editorialNote" target="#en47507">deutsche Meilen</ref>, und indem es sich in der Richtung derjenigen
						Kette von Bergen hielt, die die oberste Höhe des festen Landes <pb ed="oldAA" n="444" xml:id="B01S0444"/>von Europa seiner Länge nach durchlaufen,
						breitete es sich nicht sehr seitwerts aus. Die sorgfältigsten
						Erdbeschreiber, <persName key="varen_bernhard">
							<ref type="editorialNote" target="#en44402">Varen</ref>
						</persName>, <persName key="buffon_george_louis_leclerc_graf_v"><ref type="editorialNote" target="#en47510">Büffon</ref></persName>, <persName key="lulof_johann">
							<ref type="editorialNote" target="#en44402a">Lulof</ref>
						</persName> bemerken, daß, gleich wie alles Land, welches mehr in die Länge
						als Breite sich erstreckt, in der Richtung seiner Länge von einem
						Hauptgebirge durchlaufen wird, also der vornehmste Strich der Gebirge
						Europens aus einem Hauptstamme, nemlich den Alpen gegen Westen, durch die
						südliche Provinzen von Frankreich mitten durch Spanien, bis an das äußerste
						Ufer von Europa gegen Abend sich erstrecke, obgleich es unterwegens
						ansehnliche <pb ed="firstPrint" n="20" xml:id="B01S0444Z09fp"/>Nebenäste
						ausschießet, und eben so ostwerts, durch die tyrolische und andere weniger
						ansehnliche Berge, zuletzt mit den Carpatischen zusammen stößt.</p>
					<p rend="indent">Diese Richtung durchlief das Erdbeben in demselben Tage. Wenn
						die Zeit der Erschütterung eines jeden Orts richtig aufgezeichnet wäre, so
						würde man die Schnelligkeit einigermaaßen schätzen, und die Gegend der
						ersten Entzündung warscheinlich bestimmen können, nun sind aber die
						Nachrichten so wenig zusammenstimmend, <ref type="critApp" xml:id="app44416">daß in Ansehung dessen auf nichts sich zu verlassen ist.</ref>
					</p>
					<p rend="indent">Ich habe schon sonsten angeführt, daß die Erdbeben gemeiniglich
						wenn sie sich ausbreiten, den Strich der höchsten Gebirge halten, und zwar
						durch ihre ganze Erstreckung, ob diese sich gleich, je mehr sie sich dem
						Meeresufer näheren desto mehr erniedrigen. Die Richtung langer Flüße
						bezeichnet sehr gut die Richtung der Gebirge, als zwischen deren neben
						einander laufenden Reihen dieselbe, als in dem untersten Theile eines langen
						Thales fortlaufen. Dieses Gesetz der Ausbreitung der Erdbeben ist keine
						Sache der Speculation oder Beurtheilung, sondern etwas das durch
						Beobachtungen vieler Erdbeben ist bekannt worden. Man muß sich desfalls an
						die Zeugnisse des 
						<persName key="ray_john"><ref type="editorialNote" target="#en44427">Raj</ref></persName>
						, <persName key="buffon_george_louis_leclerc_graf_v">Buffon</persName>, <persName key="le_gentil_guilleaume_joseph_hyacinthe_jean_baptiste_de_la_galaisiere">Gentil</persName>
						 <abbr>u. s. w.</abbr> halten. Allein dieses Gesetze hat soviel innere
						Wahrscheinlichkeit, daß es auch von sich selber sich leichtlich Beyfall
						erwerben muß. Wenn man bedenkt, daß die Oeffnungen dadurch das
						unterirrdische Feuer Ausgang sucht, nirgend anders als in den Gipfeln der
						Berge sind, daß man niemals in den Ebenen feuerspeiende Schlünde
						wahrgenommen, daß in Ländern wo die Erdbeben <w lemma="gewaltig">ge<pb ed="AA" n="15" break="no"/>waltig</w> und häufig <ref type="critApp" xml:id="app44433">seyn</ref>, die mehresten Berge weite
						Rachen enthalten die zum Auswurfe des Feuers dienen und daß, was unsere
						Europäische Berge betrifft, man sonst nirgends als in ihnen geraumige
						Hölungen entdeckt, die ohne Zweifel in einem Zusammenhange stehen, wenn man
						hiezu noch den Begriff von der Erzeugung aller dieser unterirrdischen
						Wölbungen <w lemma="anwendet">anwen<pb ed="oldAA" n="445" xml:id="B01S0445"/>det</w>, von der oben geredet worden, <pb ed="firstPrint" n="21" xml:id="B01S0445Z01fp"/>so wird man keine Schwierigkeit in der
						Vorstellung finden, wie die Entzündung vornemlich unter der Kette <ref type="critApp" xml:id="app44503">an</ref> Bergen, die die Länge von
						Europa durchlaufen, offene und freye Gänge antreffen könne, um darinn sich
						schneller als nach andern Gegenden auszubreiten.</p>
					<p rend="indent">Selbst die Fortsetzung des Erdbebens vom 18ten
							<abbr>Nov.</abbr> aus Europa nach Amerika unter dem Boden eines weiten
						Meeres, ist in dem Zusammenhange der Kette von Bergen zu suchen, die ob sie
						gleich in der Fortsetzung so niedrig werden, daß sie von dem Meere bedeckt
						sind, dennoch auch daselbst Berge <ref type="critApp" xml:id="app44510">bleiben, denn</ref> wir wissen daß auf dem
						Boden des Oceans eben so wohl Gebirge als auf dem Lande anzutreffen <ref type="critApp" xml:id="app44511">seyn</ref>; und in dieser Art müssen
						die Azorischen Inseln mit in diesen Zusammenhang gesetzt werden, die auf dem
						halben Wege zwischen Portugall und Nordamerika angetroffen werden.</p>
				</div><div n="2">
					<head rend="head_04">Das Erdbeben vom 26ten Decembr.</head>
					<p rend="indent">Nachdem die Erhitzung der mineralischen Materien den Hauptstamm
						der höchsten Gebirge von Europa, nemlich die Alpen durchdrungen <ref type="critApp" xml:id="app44517">war</ref>, so
						öfnete sie sich auch die engere <ref type="critApp" xml:id="app44518">Gänge</ref> unter der Reihe der Berge, welche von Süden nach Norden
						rechtwinklicht auslaufen, und erstreckte sich in der Richtung des
						Rheinstroms, welcher, wie überhaupt alle Flüße, ein langes Thal zwischen
						zwey Reihen von Bergen einnimmt, aus der Schweitz bis an die Nordsee. Es
						erschütterte auf der Westseite des Flußes die Landschaften Elsaß,
						Lothringen, das Churfürstenthum Cöln, <ref type="editorialNote" target="#en47629">Brabant, und die Picardie und an der
						Ostseite Cleve</ref>, einen Theil von Westphalen und vermuthlich noch einige an
						dieser Seite des Rheins belegene Länder, wovon die Nachrichten nichts
						nahmentlich gemeldet haben. Es hielt offenbar den Strich mit der Richtung
						dieses großen Flußes Parallel und breitete sich nicht weit davon zu den
						Seiten aus.</p>
					<p rend="indent">
						<pb ed="firstPrint" n="22" xml:id="B01S0445Z29fp"/>Man wird fragen wie man
						es mit dem obigen zusammenreimen <ref type="critApp" xml:id="app44529">kan</ref>, daß es bis in die Niederlande
						gedrungen, welche doch ohne sonderliche Berge <ref type="critApp" xml:id="app44531">seyn</ref>. Allein es ist genug, daß ein Land in einem
						unmittelbaren <w lemma="Zusammenhange">Zu<pb ed="AA" n="16" break="no"/>sammenhange</w> mit gewissen Reihen von Bergen stehe, und als
						eine Fortsetzung davon anzusehen sey, um die unterirrdische Entzündung bis
						unter diesem sonst niedrigen Boden <ref type="critApp" xml:id="app44534">fortzusetzen, denn</ref> es ist gewiß, daß
						alsdenn die Kette der Hölungen sich auch bis unter denselben erstrecken
						werde, gleichwie sie wie schon angeführt, selbst unter dem Meeresgrunde
						fortgehet.</p>
				</div><div n="2">
					<head rend="head_04">
						<pb ed="oldAA" n="446" xml:id="B01S0446"/>Von den Zwischenzeiten die binnen
						einigen auf</head>
					<head rend="head_05">einander folgenden Erdbeben verlaufen.</head>
					<p rend="indent">Wenn man die Folge der nach einander vorgegangenen
						Erschütterungen mit Aufmerksamkeit betrachtet, so könte man, wenn man es
						wagen wolte zu muthmassen, einen Periodus herausbringen, in welchem die
						Entzündung nach einem Zwischenstillstande aufs neue ausgebrochen ist. Wir
						finden nach dem 1sten <abbr>Novembr.</abbr> noch eine sehr heftige
						Erschütterung in Portugall auf den 9ten, imgleichen auf den 18ten da sie
						sich nach England, Italien, Afrika und selbst bis in Amerika <ref type="critApp" xml:id="app44609">erstreckte. Den</ref> 27ten ein starkes
						Erdbeben an den südlichen Küsten von Spanien vornemlich in Malaga. Von
						dieser Zeit an dauerte es 13 Tage, bis es den 9ten <abbr>Dec.</abbr> die
						ganze Strecke von Portugall bis in Bayern von Südwesten nach Nordosten <ref type="critApp" xml:id="app44613">traf, und</ref> seit diesem nach einem
						Verlauf von 18 Tagen, nemlich den 26ten auf den 27ten <abbr>Decembr.</abbr>
						erschütterte es die Breite von Europa von Süden nach Norden <note place="foot" n="*)" xml:id="fn04">
							<p rend="indent">Den 21ten war es in Lissabon sehr heftig, den 23ten in
								den Gebirgen von <ref type="editorialNote" target="#en47730">Roußillon</ref> und dauerte daselbst bis zum 27ten. Es
								ist hieraus zu sehen, daß es wiederum von Südwesten angefangen und
								<ref type="critApp" xml:id="app44634">zwar</ref> eine weit längere Zeit zur Ausbreitung bedurft hat. Und wenn
								man den Entzündungsplatz, wie <ref type="critApp" xml:id="app44635">aus den</ref> ganzen Verlauf des Erdbebens klar ist, in den
								Ocean von Portugall gegen Abend setzt, so hängt der Anfang desselben
								mit dem berührten Periodus ziemlich zusammen.</p>
						</note>, so daß überhaupt ein ziemlich <w lemma="richtiger">rich<pb ed="firstPrint" n="23" xml:id="B01S0446Z15fp"/>tiger</w> Zeitlauf
						von 9, oder 2mal 9 Tagen, zwischen den wiederholten Entzündungen verlaufen
						ist, wenn man diejenige Zeit ausnimmt die es angewandt hat, bis in das
						innerste der Gebirge unseres festen Landes zu dringen, und den 9ten Decembr.
						die Alpen und die ganze Kette ihrer Verlängerung zu bewegen. Ich führe
						dieses nicht zu dem Ende an, um etwas daraus zu folgern, weil die
						Nachrichten dazu gar zu wenig zuverläßig sind, sondern um bey ähnlichen
						Vorfällen Anlaß zur genauern Beobachtung und zum Nachsinnen zu geben.</p>
					<pb ed="AA" n="17"/>
					<p rend="indent">Ich will hier nur überhaupt etwas von den wechselsweise
						nachlassenden und wiederum anhebenden Erschütterungen anführen. <ref type="editorialNote" target="#en47802">Herr
							<persName key="bouguer_pierre">Bouguer</persName>, einer von den
							Abgeordneten der <abbr>Königl. Acad. der Wißensch.</abbr> zu Paris nach Peru</ref>, hatte die
						Unbeqvemlichkeit in diesem Lande neben einem feuerspeyenden Berge sich
						aufzuhalten, dessen donnerndes Getöse ihm keine Ruhe ließ. Die Beobachtung
						die er hiebey machte konte ihm <ref type="critApp" xml:id="app44629">davor</ref> einige Genugthuung seyn, indem er bemerkte daß der Berg
						immer in gleichen Zwischenzeiten ruhig ward, und das toben desselben
						ordentlich mit <w lemma="gewechselten">ge<pb ed="oldAA" n="447" xml:id="B01S0447"/>wechselten</w> Ruhepunkten auf einander folgte.
							<ref type="editorialNote" target="#en44701">Die Bemerkung, die <persName key="mariotte_edme">Mariotte</persName> bey einem Kalkofen machte,
							welcher eingeheitzet war, und bald die Luft aus einem offenen Fenster
							ausstieß, bald darauf wieder zurück zog, wodurch er der Respiration der
							Thiere gewissermaaßen nachahmete</ref>, hat hiemit große Aehnlichkeit,
						beyde beruhen auf folgenden Ursachen. Wenn das unterirrdische Feuer in
						Entzündung geräth so stößt es alle Luft aus den Hölen umher von sich. Wo
						diese Luft nun, die mit den feurigen Theilen angefüllet ist eine Oefnung
						findet, <abbr>z. E.</abbr> in dem Rachen eines feuerspeyenden Berges, da
						fährt sie alsdenn hinaus und der Berg wirft Feuer aus. Allein so bald die
						Luft aus dem Umfange des Heerdes der Entzündung verjagt ist, so läßt die
						Entzündung nach, denn ohne Zugang der Luft verlöscht alles Feuer; alsdenn
						tritt die verjagte Luft, da die Ursache die sie vertrieben hatte aufhöret,
						wieder in ihren <pb ed="firstPrint" n="24" xml:id="B01S0447Z13fp"/>Platz
						zurück und wecket das erloschene Feuer <ref type="critApp" xml:id="app44714">auf, auf</ref> solche Weise wechseln die Ausbrüche eines feuerspeyenden
						Berges, in gewissen Zwischenzeiten richtig nach einander ab. Eben die
						Bewandniß hat es mit den unterirrdischen Entzündungen, auch selbst da wo die
						ausgedehnte Luft keinen Ausgang durch die Klüffte der Berge gewinnen kan.
						Denn wenn die Entzündung an einem Orte in den Hölen der Erde ihren Anfang
						nimmt, so stößt sie die Luft mit Heftigkeit in einem großen Umfange, in alle
						die Gänge der unterirrdischen Wölbungen fort, die damit Zusammenhang haben.
						In diesem Augenblicke ersticket das Feuer selbst durch den Mangel der Luft.
						Und so bald eben diese ausdehnende Gewalt der Luft nachläßt, so kehrt
						diejenige die in allen Hölen ausgebreitet war mit großer Gewalt zurück, und
						fachet das erloschene Feuer zu einem neuen Erdbeben an. Es ist merkwürdig
						daß Vesuvius, welcher, als die Gährungen in dem innern der Erde recht
						angingen, durch den Ausgang, der durch seinen Schlund getriebenen Luft in
						Bewegung und Feuer gebracht war, eine kurze Zeit darauf plötzlich nachließ,
						da das Erdbeben bey Lissabon geschehen war, denn da drang alle mit diesen
						Grüften in einigem Zusammenhange stehende Luft, und selbst die so über dem
						Gipfel des Vesuvius befindlich ist, durch alle Canäle zu dem Feuerheerde der
						Entzündung, wo die Verminderung der Ausspannungskraft der Luft ihr den
						Zugang verstattete. Was <ref type="critApp" xml:id="app44733">vor</ref> ein
						erstaunlicher Gegenstand! Einen <pb ed="AA" n="18"/>Camin sich vorzustellen welcher durch
						Luftöfnungen die 200 <ref type="editorialNote" target="#en48004">Meilen</ref> davon entlegen <ref type="critApp" xml:id="app44735a">seyn</ref> sich einen Zug <ref type="critApp" xml:id="app44735b">verschaffet.</ref>
					</p>
					<p rend="indent">Eben dieselbe Ursache ist es auch welche unterirrdische
						Sturmwinde in den Grüften der Erde hervorbringen muß, deren Gewalt alles was
							<pb ed="oldAA" n="448" xml:id="B01S0448"/>wir auf der Oberfläche der Erde
						verspühren weit übertreffen wird, wenn die Lage und Verknüpfung der Hölen
						sich zu ihrer Ausbreitung anschicket. Das Getöse, das bey dem Fortgange
						eines Erdbebens unter den Füßen verspühret worden, ist vermuthlich keiner
						andern Ursache als eben dieser zuzuschreiben.</p>
					<p rend="indent">
						<pb ed="firstPrint" n="25" xml:id="B01S0448Z06fp"/>Eben dieses läßt uns
						warscheinlich vermuthen, daß eben nicht alle Erdbeben dadurch verursacht
						werden, daß die Entzündung gerade unter dem Boden geschiehet welcher
						erschüttert wird; sondern daß die Wuth dieser unterirrdischen Stürme das
						Gewölbe, welches über ihnen ist in Bewegung setzen könne, woran man desto
						weniger zweifeln wird, wenn man bedenket: daß eine viel dichtere Luft als
						diejenige ist die sich auf der Oberfläche der Erde befindet, durch weit
						plötzlichere Ursachen als diese in Bewegung gesetzt, und zwischen Gängen die
						ihre Ausbreitung verhindern, verstärket, eine unerhörte Gewalt ausüben
						könne. Es ist also muthmaßlich, daß die gringe Wankung des Bodens in dem
						größten Theil von Europa bey der heftigen Entzündung die am 1ten
							<abbr>Nov.</abbr> in der Erde vorging, vielleicht von nichts als dieser
						gewaltsamer Weise bewegten unterirrdischen Luft herzuleiten sey, die als ein
						heftiger Sturmwind den Boden der seiner Ausbreitung <ref type="critApp" xml:id="app44819">wiederstand</ref> gelinde erschütterte.</p>
				</div><div n="2">
					<head rend="head_04">Von dem Heerde der unterirrdischen Entzündung,</head>
					<head rend="head_05">und den Oertern so den meisten und gefährlichsten Erdbeben
						unterworfen sind.</head>
					<p rend="indent">Durch die Vergleichung der Zeit ersehen wir, daß der
						Entzündungsplatz bey dem Erdbeben vom 1ten <abbr>Nov.</abbr> in dem Boden der See
						gewesen. Der Tajo der schon vor der Erschütterung aufschwoll, der Schwefel
						den Seefahrende mit dem Senkbley aus dem erschütterten Grunde brachten, und
						die Heftigkeit der Stöße die sie fühlten, bestätigen es. Die Geschichte
						vormaliger Erdbeben giebt es auch deutlich zu erkennen, daß in dem
						Meeresgrunde jederzeit die fürchterlichste Erschütterungen vorgefallen sind,
						und nechst <ref type="critApp" xml:id="app44829">diesen</ref> in den Oertern
						welche an dem Seeufer oder nicht weit davon entfernet liegen. Zum Beweise
						des ersteren führe ich die tobende Wuth an, womit die unterirrdische
						Entzündung oft neue Inseln aus dem <pb ed="AA" n="19"/>Boden des Meeres erhoben hat, und
						<abbr>z. E.</abbr> im Jahr 1720 nahe bey der <ref type="editorialNote" target="#en44832">Insel St. Michael</ref> einer von den Azorischen, aus
						einer Tiefe <pb ed="firstPrint" n="26" xml:id="B01S0448Z33fp"/>von 60
						<ref type="editorialNote" target="#en48002">Klafter</ref>, durch den Auswurf der Materie, aus dem Grunde der See eine Insel
						auswarf, die 1 <ref type="editorialNote" target="#en48004">Meile</ref> lang und etliche Klafter über dem Meere erhoben war.
						Die <ref type="editorialNote" target="#en48005">Insel <pb ed="oldAA" n="449" xml:id="B01S0449"/>bey Santorino</ref> im
						mittelländischen Meer, die in unserm Jahrhundert vor den Augen vieler
						Menschen aus dem Meeresgrunde in die Höhe kam, und viele andere Beyspiele
						die ich der Weitläuftigkeit wegen übergehe, sind unverwerfliche Beweise
						hievon.</p>
					<p rend="indent">Wie oft erleiden nicht die Schiffer ein Seebeben; und es sind
						in einigen Gegenden vornemlich in der Nachbarschaft gewisser Inseln, die
						Meere <ref type="critApp" xml:id="app44907a">mit den Bimsteinen</ref> und
						anderer Gattung vom Auswurfe, eines durch den Boden des Oceans
						ausgebrochenen Feuers genugsam angefüllet. Die Bemerkung der häufigen
						Erschütterungen des Seegrundes hängt mit der Frage natürlicher Weise
						zusammen; <hi rend="spaced">woher unter allen Oertern desfesten Landes keine
							heftigern und öfterern Erdbeben unterworfen sind, als <ref type="critApp" xml:id="app44912a">diejenige</ref> die nicht weit vom
							Meeresufer <ref type="critApp" xml:id="app44912b">liegen</ref>.</hi> Dieser letztere Satz hat eine
						unzweifelhafte <ref type="critApp" xml:id="app44913">Richtigkeit: Laßt</ref>
						uns die Geschichte der Erdbeben durchlaufen, so finden wir unendlich viel
						Unglücksfälle, die Städten oder Ländern durch Erdbeben <ref type="critApp" xml:id="app44915">wiederfahren</ref> sind, welche nahe beym Seeufer
						liegen, aber sehr wenige und alsdenn von geringer Erheblichkeit, welche in
						der Mitte des festen Landes wahrgenommen <ref type="critApp" xml:id="app44917">worden</ref>. Die alte Geschichte <ref type="critApp" xml:id="app44918">berichtet uns schon entsetzliche</ref> Verheerungen,
						die dieses Unheil an den Meeresküsten von klein Asien oder Afrika verübt
						hat. Wir finden aber weder darunter noch unter den neuern beträchtliche
						Erschütterungen in der Mitte großer Länder. Italien welches eine Halbinsel
						ist, die mehresten Inseln aller Meere, der Theil von Peru der am Meeresufer
						liegt, erleiden die gröste Anfälle dieses Uebels. Und noch in unsern Tagen
						sind alle westliche und südliche Küsten von Portugall und Spanien weit mehr
						erschüttert worden, als das innere des festen Landes. Ich gebe von beyden
						Fragen folgende Auflösung.</p>
					<p rend="indent">
						<pb ed="firstPrint" n="27" xml:id="B01S0449Z27fp"/>Unter allen fortgehenden
						Hölen die unter der obersten Rinde der Erde begriffen sind, müssen diejenige
						ohne Zweifel die engsten seyn die unter dem Meergrunde fortlaufen, weil
						daselbst der fortgesetzte Boden des festen Landes in die größte Tiefe
						herabgesunken ist, und weit niedriger auf seiner untersten Grundlage ruhen
						muß, als die Oerter die gegen die Mitte des Landes hinliegen. Nun ist es
						aber bekannt, daß in engen Hölen eine entzündete, sich ausdehnende Materie,
						heftiger um sich wirken müße als wo sie sich ausbreiten kan. Ueberdem ist es
						natürlich zu glauben, daß, <ref type="critApp" xml:id="app44935">da</ref> <pb ed="AA" n="20"/>bey der unterirrdischen Erhitzung nicht zu
						zweifeln ist, die aufwallende mineralischen und entzündbare Materien werden
						sehr öfters in Fluß gerathen seyn, wie
							die Schwefelströhme und die <hi rend="spaced">Lava</hi>, die aus den <w lemma="feuerspeyenden">feuerspey<pb ed="oldAA" n="450" xml:id="B01S0450"/>enden</w> Bergen oft ergoßen worden, es
						bezeugen können, und werden daher wegen des natürlichen Abhanges des Bodens,
						der unterirrdischen Grüfte nach den niedrigsten Hölen des Meeresgrundes
						jederzeit abgefloßen seyn, und also wegen des häufigen Vorraths der
						entzündbaren Materie hier häufigere und gewaltigere <ref type="critApp" xml:id="app45005">Erschütterung</ref> sich zutragen müssen.</p>
					<p rend="indent">
						<ref type="editorialNote" target="#en45006">
							<abbr>Hr.</abbr> 
							<persName key="bouguer_pierre">Bouguer</persName> muthmaaßet mit
							Recht</ref>, daß das durchdringen des Meerwaßers, durch Eröfnung einiger
						Spalten in dem Boden desselben, die zur Erhitzung natürlich geneigte
						mineralische Materien, in die heftigste Aufwallung bringen <ref type="critApp" xml:id="app45011">müsse</ref>. Denn wir
						wissen daß nichts das Feuer erhitzter Mineralien in entsetzlichere Wuth
						versetzen kan, als der Zufluß des Waßers, welches das toben desselben so
						lange vermehrt bis seine sich nach allen Seiten ausbreitende Gewalt, dem
						ferneren Zugang deßelben, durch den Auswurf aller irrdischen Materien und
						Verstopfung der Oefnung gewehret hat.</p>
					<p rend="indent">Meinem Erachten nach rühret die vorzügliche Heftigkeit, womit
						ein am Meeresufer liegender Grund erschüttert wird, zum Theil ganz
						natürlicher Weise von dem Gewicht her, womit das Meereswaßer seinen damit
						benachbarten Boden belastet. Denn jedermann siehet <pb ed="firstPrint" n="28" xml:id="B01S0450Z18fp"/>leichtlich ein, daß die Gewalt, womit das
						unterirrdische Feuer dieses Gewölbe, worauf eine so erstaunliche Last ruhet,
						zu erheben trachtet, sehr müße zurück gehalten werden, und <ref type="critApp" xml:id="app45027">in dem</ref> es hier
						keinen Raum seiner Ausbreitung vor sich findet, seine ganze Gewalt gegen den
						Boden des trockenen Landes kehren müsse welcher damit zunechst verbunden
						ist.</p>
				</div><div n="2">
					<head rend="head_04">Von der Richtung nach welcher der Boden durch</head>
					<head rend="head_05">ein Erdbeben erschüttert wird.</head>
					<p rend="indent">Die Richtung nach welcher das Erdbeben sich in weite Länder
						ausbreitet, ist von derjenigen unterschieden, nach welcher der Boden
						erschüttert wird, an dem es seine Gewalt ausübet. Wenn die oberste Decke der
						verborgenen Gruft, darinn die entzündete Materie sich ausdehnet, eine
						horizontale Richtung hat, so muß er wechselweise in senkrechter Stellung
						gehoben und gesenkt werden, weil nichts ist was die Bewegung mehr nach einer
						als nach der andern Seite lenken könnte. Ist aber die Erdlage welche die
						Wölbung ausmacht nach einer Seite geneigt, so treibt die erschütternde Kraft
						des unterirrdischen Feuers sie auch mit einer schiefen Richtung <w lemma="gegen">ge<pb ed="AA" n="21" break="no"/>gen</w> den
						Horizont in die Höhe, und man kan die Richtung abnehmen nach <pb ed="oldAA" n="451" xml:id="B01S0451"/>welcher die Wankung des Bodens jederzeit
						geschehen muß, wenn diejenige allemal sicher bekannt wäre, nach welcher die
						Schichte der Erde abhängt, unter welcher die Feuergruft befindlich ist. Der
						Abhang der obersten Fläche des erschütterten Bodens, ist kein sicheres
						Merkmal von der schiefen Stellung, die das Gewölbe in seiner ganzen Dicke
						<ref type="critApp" xml:id="app45107">hat; denn</ref> die Erdlagen welche oben aufliegen können mannigfaltige Beugungen
						und Hügel machen, nach denen sich die unterste Grundlage gar nicht richtet.
							<hi rend="spaced">
							<persName key="buffon_george_louis_leclerc_graf_v">Büffon</persName>
						</hi> ist der Meinung: daß alle verschiedene Schichten die auf der Erden
						gefunden werden, einen allgemeinen Grundfels zur Base haben, der alle
						beschlossene tiefe Hölungen von oben decket, und dessen einige Theile auf
						den Gipfeln hoher Berge gemeiniglich entblößt <ref type="critApp" xml:id="app45111">seyn</ref>, wo Regen und <pb ed="firstPrint" n="29" xml:id="B01S0451Z11fp"/>Sturmwinde die lockere Substanz völlig
						abgespühlt haben. Diese Meinung bekommt durch das, was die Erdbeben zu
						erkennen geben viel Wahrscheinlichkeit. Denn eine dermaaßen wütende Gewalt,
						als die Erdbeben ausüben, würde eine andere als felsigte Wölbung durch die
						ofters erneuerte Anfälle längst zertrümmert und aufgerieben haben.</p>
					<p rend="indent">Der Abhang dieser Wölbung ist an dem Meeresufer ohne Zweifel
						nach dem Meere hin geneigt, und also nach derjenigen Richtung abschießig,
						nach welcher das Meer <ref type="critApp" xml:id="app45119">dem Orte</ref>
						liegt. An dem Ufer eines großen Flußes muß sie in der Richtung abschüßig
						seyn wohin der Ablauf des Strohmes <ref type="critApp" xml:id="app45121">gehet; denn</ref> wenn man die sehr lange und
						öfters einige hundert Meilen übertreffende Strecken betrachtet, die die
						Flüße auf dem festen Lande durchlaufen, ohne daß sie stehende Pfützen oder
						Seen unterwegens machen: so kan man diesen einförmigen Abhang wohl durch
						nichts anders erklären, als durch diejenige überaus feste Grundlage, die,
						indem sie ohne vielfältige Einbeugungen sich einförmig zu dem Meeresgrunde
						hinneiget, dem Fluße eine schiefe Fläche zum Ablaufe verschaffet. Daher ist
						zu vermuthen: daß die Schwankung des Bodens einer erschütterten Stadt, die
						an einem großen Fluße liegt, in der Richtung dieses Flußes, als im Tajo von
						Abend und Morgen geschehen werde <note place="foot" n="*)" xml:id="fn05">
							<p rend="indent">Gleichwie ein Fluß eine abhängende Schiefe gegen das
								Meer hin hat, so haben die Länder zu den Seiten einen Abhang zu
								seinem Bette. Wenn dieses letztere selbst von der ganzen Erdschichte
								gilt, und diese in der größten Tiefe eben solche Abschießigkeit
								besitzet, so wird die Richtung der Erderschütterung auch durch diese
								bestimmt werden.</p>
						</note>; derjenigen aber die am Meeresufer liegt, in der Richtung nach
						welcher dieses zum Meere sich neiget. Ich habe <ref type="editorialNote" target="#en45132">an einem andern Orte</ref> angeführet was die Lage des
						Bodens dazu beytragen kan, <pb ed="oldAA" n="452" xml:id="B01S0452"/>eine
						Stadt, deren Hauptstraßen in eben der Richtung fortgehen als dieser
						abschießig ist, bey einem vorfallenden <ref type="critApp" xml:id="app45134">Erdbeben</ref> völlig zu <pb ed="AA" n="22"/>zerstöhren. Diese
						Anmerkung ist nicht ein Einfall der bloßen Vermuthung; es ist eine Sache der
						Erfahrung. <ref type="editorialNote" target="#en45204">
							<hi rend="spaced">
								<persName key="labarbinais-le-gentil_franz_weltreisender">Gentil</persName>
							</hi>
						</ref>, der selbst von sehr vielen Erdbeben gute <pb ed="firstPrint" n="30" xml:id="B01S0452Z04fp"/>Kenntnisse einzuholen Gelegenheit
						hatte, berichtet dieses als eine Beobachtung die durch viele Exempel
						bestätigt worden: daß wenn die Richtung nach der der Boden erschüttert wird,
						mit der Richtung nach welcher die Stadt erbauet ist gleichläuft, sie ganz
						und gar umgeworfen werde, anstatt daß, wenn sie diese rechtwinklicht
						durchschneidet, weniger Schade geschieht.</p>
					<p rend="indent">
						<ref type="editorialNote" target="#en45210">Die Historie der <abbr>Königl.
								Akad.</abbr> zu Paris berichtet</ref>: daß da Smyrna, welches an dem
						ostlichen Ufer des mittelländischen Meeres liegt, im Jahr 1688 erschüttert
						wurde, alle Mauren die die Richtung von Osten nach Westen hatten eingestürzt
						wurden, <ref type="critApp" xml:id="app45213">und die</ref> so von Norden
						nach Süden erbauet waren stehen blieben.</p>
					<p rend="indent">Der erschütterte Boden macht nemlich einige Schwankungen, und
						beweget alles was auf ihm der Länge nach in der Richtung der Schwankung
						aufgeführt ist, am stärcksten. Alle Körper die eine große Beweglichkeit
						haben, <abbr>z. E.</abbr> die Kronleuchter in den Kirchen pflegen bey den
						Erdbeben die Richtung, nach der die Stöße geschehen, anzuzeigen und sind
						weit sicherere Merkmaale <ref type="critApp" xml:id="app45220">vor</ref>
						eine Stadt, um die Lage daraus abzunehmen, nach welcher sie sich anbauen
						muß, als die schon angeführte etwas zweifelhaftere Kennzeichen.</p>
				</div><div n="2">
					<head rend="head_04">Von dem Zusammenhange der Erdbeben</head>
					<head rend="head_05">mit den Jahreszeiten.</head>
					<p rend="indent">Der schon mehrmals angeführte französische Akademist, <ref type="editorialNote" target="#en45224">
						<abbr>Hr.</abbr> 
							<persName key="bouguer_pierre">Bouguer</persName>, führt in seiner Reise
							nach Peru an, daß wenn die Erdbeben in diesem Lande zu allen
							Jahreszeiten oft genug geschehen, dennoch die fürchterlichsten und
							häufigsten in den Herbstmonaten gegen das Ende des Jahres</ref> gefühlet
						werden. Diese Beobachtung findet nicht allein in Amerika zahlreiche
						Bestätigungen, indem, außer dem <ref type="editorialNote" target="#en48329">Untergange der Stadt Lima</ref> vor 10 Jahren und
						der Versinkung einer andern eben so volckreichen im vorigen Jahrhundert,
						sehr viel Exempel davon bemerket <ref type="critApp" xml:id="app45231">worden, sondern auch</ref> in unserm <pb ed="firstPrint" n="31" xml:id="B01S0452Z32fp"/>Welttheil finden wir außer dem letztern Erdbeben
						noch viele Beyspiele in der Geschichte, von Erschütterung und Auswürfen
						feuerspeyender Berge, die sich häufiger in den Herbstmonaten als in irgend
						einer andern Jahreszeit zugetragen haben. Solte nicht eine gemeinschaftliche
						Ursache diese <pb ed="oldAA" n="453" xml:id="B01S0453"/>Uebereinstimmung veranlassen, und auf welche kan
						man füglicher die Vermuthung werfen, als auf die Regen die in Peru in dem
						langen <pb ed="AA" n="23"/>Thale, zwischen den <ref type="editorialNote" target="#en48401">Cordillerischen Gebirgen</ref> vom September bis in den
						April dauren, und die auch um die Herbstzeit bey uns am häufigsten <ref type="critApp" xml:id="app45304">seyn</ref>? Wir wissen daß, um einen
						unterirrdischen Brand zu veranlassen, nichts nöthig sey als die mineralische
						Materien in den Hölen der Erde in Gährung zu bringen. Dieses thut aber das
						Wasser, wenn es sich durch die Klüfte der Berge hindurch geseigert hat und
						in den tiefen Gängen sich verläuft. Die Regen haben die Gährung zuerst
						gereitzet, die in der Mitte des Octobers so viel fremde Dämpfe aus dem
						inwendigen der Erde herausstieß. Allein eben diese lokten dem Luftkreise
						noch mehr naße Einflüße ab, und das Waßer das durch die Felsenritzen bis in
						die tiefsten Grüfte hineindrang, vollendete die angefangene Erhitzung.</p>
				</div><div n="2">
					<head rend="head_04">Von dem Einfluß der Erdbeben in den Luftkreis.</head>
					<p rend="indent">Wir haben oben ein Beyspiel von Wirkungen gesehen, die die
						Erderschütterungen auf unsere Luft haben. Es ist zu glauben, daß von den
						Ausbrüchen der unterirrdischen erhitzten Dämpfe mehr Naturerscheinungen
						abhängen als man sich wohl gemeiniglich einbildet. Es wäre kaum möglich, daß
						in den Witterungen eine solche Unregelmäßigkeit und so wenig
						übereinstimmendes anzutreffen wäre, wenn nicht fremde Ursachen bisweilen in
						unsere Atmosphäre träten, und ihre richtige Veränderungen in Unordnung
						brächten. Kan man sich wohl einen wahrscheinlichen Grund gedenken, warum, da
						der Lauf der Sonne und des Mondes an seine immer sich selbst ähnliche
						Gesetze gebunden ist, da Waßer und Erde, wenn man es <pb ed="firstPrint" n="32" xml:id="B01S0453Z25fp"/>im Großen nimmt, immer überein bleiben,
						doch der Ablauf der Witterungen, auch selbst in einem <ref type="critApp" xml:id="app45326">Auszug</ref> vieler Jahre, fast immer anders ausfällt. Wir haben seit der
						unglücklichen Erschütterung und kurz vor derselben eine so abweichende
						Witterung durch unsern ganzen Welttheil gehabt, daß man entschuldigt werden
						kan, wenn man desfalls einige Vermuthung auf die Erdbeben wirft. Es ist
						wahr, man hat wohl ehedem warme Winterwitterung gehabt, ohne daß einiges
						Erdbeben vorhergegangen; aber ist man denn sicher, daß nicht eine Gährung in
						dem innern der Erde sehr oft Dämpfe durch die Felsenklüfte, die Spalten der
						Erdschichten, und selbst durch derselben lockere Substanz hindurch getrieben
						habe, die da nahmhafte Veränderungen im Luftkreise nach sich haben ziehen
							<pb ed="oldAA" n="454" xml:id="B01S0454"/>können? <hi rend="spaced">
								<persName key="musschenbroeck_peter_van"><ref type="editorialNote" target="#en48434">Musschenbroeck</ref></persName>
						</hi>, nachdem er bemerket hat, daß nur in diesem Jahrhundert und zwar seit
						1716 recht helle Nordlichter in Europa und bis in dessen südlichen Ländern
						gesehen worden, hält <ref type="critApp" xml:id="app45403">vor</ref> die
						wahrscheinlichste Ursache dieser Veränderung in dem Luftkreise, daß die
						feuerspeyende Berge und die Erdbeben, die einige Jahre vorher häufig gewütet
						hatten, <w lemma="entzuendbare">ent<pb ed="AA" n="24" break="no"/>zündbare</w> und flüchtige Dünste ausgestossen, die durch den
						natürlichen Abfluß der obersten Luft nach Norden sich dahin gehäufet, und
						die feurige Lufterscheinungen hervorgebracht, die seit dem so häufig sind
						gesehen worden, und daß sie vermuthlich sich nach und nach verzehren müssen,
						bis neue Aushauchungen den Abgang wiederum ersetzen.</p>
					<p rend="indent">Diesen Grundsätzen nach, laßt uns untersuchen ob es nicht der
						Natur gemäß sey, daß eine veränderte Witterung, wie diejenige die wir gehabt
						haben, eine Folge von jener Catastrophe seyn könne. Die helle
						Winterwitterung, und die Kälte die sie begleitet, ist nicht lediglich eine
						Folge von der größern Entfernung der Sonne von unserm Scheitelpunkte zu
						dieser <ref type="critApp" xml:id="app45417">Jahreszeit; denn</ref> wir empfinden es oft, daß dem ungeachtet die Luft
						sehr gemäßigt seyn könne; sondern der Zug der Luft aus Norden, der auch zu
						Zeiten in einen Ostwind ausschlägt, bringt uns eine erkältete Luft bis <ref type="critApp" xml:id="app45419">aus</ref> der Eiszone <pb ed="firstPrint" n="33" xml:id="B01S0454Z19fp"/>her, die unsere Gewäßer
						mit Eis belegt und uns einen Theil von dem Winter des Nordpols fühlen läßt.
						Dieser Zug der Luft von Norden nach Süden ist in den <ref type="critApp" xml:id="app45421">Herbst- und</ref> Wintermonaten so natürlich, wenn ihn
						nicht fremde Ursachen unterbrechen, daß in dem Ocean in genugsahmer
						Entfernung von allem festen Lande, dieser <ref type="critApp" xml:id="app45423">Nord oder</ref> Nordostwind die gantze Zeit hindurch
						ununterbrochen angetroffen wird. Er rührt auch ganz natürlich von der
						Wirkung der Sonne her, die alsdenn über der südlichen Halbkugel die Luft
						verdünnet, und dadurch der nordlichen ihren Herbeyzug verursachet: so daß
						dieses als ein beständiges Gesetze angesehen werden muß, welches durch die
						Beschaffenheit der Länder wohl einigermaaßen verändert, aber nicht
						aufgehoben werden kan. Wenn nun unterirrdische Gährungen erhitzte Dämpfe
						irgendwo in den Ländern, die uns nach Süden liegen ausstossen: so werden
						diese anfänglich die Höhe des Luftkreises in der Gegend wo sie aufsteigen
						dadurch verringern, daß sie ihre Ausspannungskraft schwächen und Platzregen,
						Orkane <abbr>u. d. g.</abbr> verursachen. Allein in der Folge wird dieser
						Theil der Atmosphäre, da er mit so viel Dünsten beladen ist, die benachbarte
						durch sein Gewicht bewegen und einen Zug der Luft von Süden nach Norden
						verursachen. Da nun aber die Bestrebung des Luftkreises von Norden nach
						Süden in <w lemma="unserem">un<pb ed="oldAA" n="455" xml:id="B01S0455"/>serem</w> Erdstriche bey dieser Jahreszeit natürlich ist, so werden
						diese beyde gegeneinander streitende Bewegungen sich aufhalten, und erstlich
						eine trübe regnichte Luft, wegen der zusammen getriebenen Dünste, dabey aber
						doch einen hohen Stand des Barometers <note place="foot" n="*)" xml:id="fn06">
							<p rend="indent">Dergleichen bey dieser naßen Winterwitterung fast
								beständig bemerkt worden.</p>
						</note> nach sich ziehen, weil die durch den Streit zweyer Winde
						zusammengedrückte Luft eine hohe Säule ausmachen <pb ed="AA" n="25"/>muß; und man wird dadurch
						sich in die scheinbare Unrichtigkeit der Barometer finden lernen, wenn bey
						hohem Stande derselben doch regenhaftes Wetter 
						<ref type="critApp" xml:id="app45507">ist, denn</ref> alsdenn ist eben
						diese Näße der Luft eine Wirkung zweyer einander entgegen <w lemma="streitenden">strei<pb ed="firstPrint" n="34" xml:id="B01S0455Z09fp"/>tenden</w> Luftzüge, welche die Dünste
						zusammentreiben und dennoch die Luft ansehnlich verdichten und schwerer
						machen können.</p>
					<p rend="indent">Ich kan nicht mit Stillschweigen übergehen: daß an dem
						schrecklichen Tage Allerheiligen die Magnete in Augspurg ihre Last
						abgeworfen haben und die Magnetnadeln in Unordnung gebracht worden. <ref type="editorialNote" target="#en48609"><hi rend="spaced">
							<persName key="boyle_robert">Boyle</persName>
						</hi> berichtet schon</ref>, daß einsmals nach einem Erdbeben in Neapel eben
						dergleichen vorgegangen. Wir kennen die verborgene Natur des Magnets zu
						wenig, um von dieser Erscheinung Grund angeben zu können.</p>
				</div><div n="2">
					<head rend="head_04">Von dem Nutzen der Erdbeben.</head>
					<p rend="indent">Man wird erschrecken eine so fürchterliche Strafruthe der
						Menschen von der Seite der Nutzbarkeit angepriesen zu sehen. Ich bin gewiß,
						man würde gerne Verzicht darauf thun, um nur der Furcht und der Gefahren
						überhoben zu seyn, die damit verbunden sind. So sind wir Menschen <ref type="critApp" xml:id="app45522">geartet</ref>. Nachdem wir einen <ref type="critApp" xml:id="app45523">wiederrechtlichen</ref> Anspruch auf
						alle Annehmlichkeit des Lebens gemacht haben, so wollen wir keine Vortheile
						mit Unkosten erkaufen. Wir verlangen der Erdboden soll so beschaffen seyn:
						daß man wünschen könte darauf ewig zu wohnen. Ueber dieses bilden wir uns
						ein, daß wir alles zu unserm Vortheil besser regieren würden, wenn die
						Vorsehung uns darüber unsere Stimme abgefragt hätte. So wünschen wir
						<abbr>z. E.</abbr> den Regen in unserer Gewalt zu haben, damit wir ihn
						nach unserer Beqvemlichkeit das Jahr über vertheilen könten, und immer
						angenehme Tage zwischen den trüben zu genießen hätten. Aber wir vergessen
						die Brunnen, die wir gleichwohl nicht entbehren könnten, und die doch auf
						solche Art gar nicht würden unterhalten werden. Eben so wissen wir den <pb ed="oldAA" n="456" xml:id="B01S0456"/>Nutzen nicht, den uns eben die
						Ursachen verschaffen könnten die uns in den Erdbeben erschrecken, und wolten
						sie doch gerne verbannet wissen.</p>
					<p rend="indent">Als Menschen, die gebohren waren um zu sterben, können wir es
						nicht vertragen daß einige im Erdbeben gestorben sind, und <ref type="critApp" xml:id="app45604">als die hier</ref> Fremdlinge sind und
						kein Eigenthum besitzen, sind wir <pb ed="firstPrint" n="35" xml:id="B01S0456Z05fp"/>untröstlich, daß Güter verlohren worden, die in
						kurzem durch den <ref type="critApp" xml:id="app45606">allgemeinen</ref> Weg
						der Natur von selbst wären verlaßen worden.</p>
					<pb ed="AA" n="26"/>
					<p rend="indent">Es läßt sich leicht rathen: daß wenn Menschen auf einem Grunde
						bauen der mit entzündbaren Materien angefüllet ist, über kurz oder lang die
						ganze Pracht ihrer Gebäude durch Erschütterungen über den Haufen fallen <ref type="critApp" xml:id="app45611">könne; aber</ref> muß man denn darum
						über die Wege der Vorsehung ungeduldig werden. Wäre es nicht besser also zu urtheilen: Es war nöthig daß
						Erdbeben bisweilen auf dem Erdboden geschähen, aber es war nicht nothwendig
						daß wir prächtige Wohnplätze darüber erbaueten. Die Einwohner in Peru wohnen in Häusern die nur in
						geringer Höhe gemauert <ref type="critApp" xml:id="app45616">seyn</ref>, und
						das übrige besteht aus Rohr. Der Mensch muß sich in die Natur schicken
						lernen, aber er will daß sie sich in ihn schicken soll.</p>
					<p rend="indent">Was auch die Ursache der Erdbeben den Menschen auf einer Seite
						jemals <ref type="critApp" xml:id="app45619">vor</ref> Schaden erweckt hat,
						das kan sie ihm leichtlich auf der andern Seite mit Gewinst ersetzen. Wir
						wissen daß die warme Bäder die vielleicht einem beträchtlichen Theil der
						Menschen zur Beförderung der Gesundheit in der Folge der Zeiten können
						dienlich gewesen seyn, durch eben dieselbe Ursachen ihre mineralische
						Eigenschaft und Hitze haben, wodurch die Erhitzungen in dem innern der Erde
						vorgehen welche diese in Bewegung setzen.</p>
					<p rend="indent">Man hat schon längst vermuthet: daß die Erzstuffen in den
						Gebirgen eine langsame Wirkung der unterirrdischen Hitze <ref type="critApp" xml:id="app45627">seyn</ref>, die die Metalle durch allmähliche
						Wirkungen zur Reife bringt, indem sie sie durch durchdringende Dämpfe in der
						Mitte des Gesteins bildet und kocht.</p>
					<p rend="indent">Unser Luftkreis bedarf außer den groben und todten Materien die
						er in sich enthält auch ein gewisses wirksames Principium, flüchtige Salze
						und Theile die in den Zusammensatz der Pflanzen kommen sollen, <ref type="critApp" xml:id="app45632">sie</ref> zu bewegen und auszuwickeln.
						Ist es nicht glaublich daß die Naturbildungen die beständig einen großen
						Theil davon aufwenden, und die <ref type="critApp" xml:id="app45634">Veränderung</ref> die alle Materie durch die Auflösung und
						Zusammensetzung endlich erleidet, die wirksamste <pb ed="firstPrint" n="36" xml:id="B01S0456Z36fp"/>Partikeln mit der Zeit gänzlich verzehren <ref type="critApp" xml:id="app45636">würden</ref>, wenn nicht von Zeit zu
						Zeit ein neuer Zufluß geschähe.
						Zum wenigsten wird <pb ed="oldAA" n="457" xml:id="B01S0457"/>das Erdreich
						immer unkräftiger, wenn es kräftige Pflanzen nährt, aber die Ruhe und der
						Regen bringen es wieder in den Stand. Wo würde aber endlich die kräftige
						Materie herkommen, die ohne Ersetzung verwandt wird, wenn nicht eine
						anderweitige Qvelle ihren Zufluß unterhielte? Und diese ist vermuthlich der
						Vorrath, den die unterirrdische Grüfte an den wirksamsten und flüchtigsten
						Materien enthalten; davon sie von Zeit zu Zeit einen Theil auf die
						Oberfläche der Erde ausbreiten. Ich merke noch an: daß <ref type="editorialNote" target="#en45708"><hi rend="spaced">
							<persName key="haies_stephan">Hales</persName>
						</hi> mit sehr glücklichem Erfolg die Gefängnisse, und überhaupt alle Oerter
						deren Luft mit thierischen Ausdufftungen angesteckt wird, durch das Räuchren 
							<pb ed="AA" n="27"/>des Schwefels befreyet</ref>. Die feuerspeyende Berge stossen eine unermeßliche
						Menge schwefelichter Dämpfe in den Luftkreis <ref type="critApp" xml:id="app45711">aus, wer</ref> weiß, würden die thierische
						Ausdünstungen, womit <ref type="critApp" xml:id="app45712">dieser</ref>
						beladen ist, nicht mit der Zeit schädlich werden, wenn jene nicht ein
						kräftiges Gegenmittel dawieder abgäben.
					</p>
					<p rend="indent">Zuletzt dünket mir die Wärme in dem innern der Erde, <ref type="critApp" xml:id="app45715">einen kräftigen</ref> Beweis von der
						Wirksamkeit und dem großen Nutzen der Erhitzungen, die in tiefen Grüften
						vorgehen, abzugeben. Es ist durch tägliche Erfahrungen ausgemacht: daß es in
						großen, ja in den größten Tiefen, dazu Menschen in dem innern der Berge <ref type="critApp" xml:id="app45719">nur</ref> gelanget sind, eine
						immerwährende Wärme gebe, die man unmöglich der Wirkung der Sonne
						zuschreiben kan. <hi rend="spaced">
							<persName key="boyle_robert"><ref type="editorialNote" target="#en48812">Boyle</ref></persName>
						</hi> zieht eine gute Anzahl Zeugnisse an, daraus erhellet, daß in allen
						tiefsten Schachten man zuerst die obere Gegend weit kälter finde als die
						äußere Luft wenn es zur Sommerzeit ist, je tiefer man sich aber herablasse,
						desto wärmer befinde man die Gegend, so, daß in der größten Tiefe die
						Arbeiter genöthigt sind die Kleider bey ihrer Arbeit abzulegen. Jedermann
						begreift es leicht, daß, da die Sonnenwärme nur auf eine sehr geringe Tiefe
						in die Erde dringt, sie in den alleruntersten Grüften nicht die geringste
						Wirkung mehr thun könne; und daß die daselbst befindliche Wärme von einer
						Ursache <pb ed="firstPrint" n="37" xml:id="B01S0457Z29fp"/>abhänge, die nur
						in der größten Tiefe herrscht, ist überdem aus der verminderten Wärme zu
						ersehen, je höher man so gar zur Sommerzeit von unten hinauf kommt.
							<persName key="boyle_robert">Boyle</persName>, nachdem er die
						angestellte Erfahrungen behutsam verglichen und geprüft hat, schließt sehr
						vernünftig: daß in den untersten Hölen zu welchen wir nicht gelangen können,
						beständige Erhitzungen, und ein dadurch unterhaltenes unauslöschliches Feuer
						müssen anzutreffen seyn, das seine Wärme der <ref type="critApp" xml:id="app45735">obersten</ref> Rinde mittheilet.</p>
					<p rend="indent">Wenn sich dieses also verhält, wie man sich denn nicht
						entbrechen kan es zuzugeben, werden wir uns nicht von diesem unterirrdischen
						Feuer <pb ed="oldAA" n="458" xml:id="B01S0458"/>die vortheilhafteste Wirkungen
						zu versprechen haben, welches der Erde jederzeit eine gelinde <ref type="critApp" xml:id="app45802">Wärme</ref> erhält, zu der Zeit wenn
						uns die Sonne die ihrige entziehet, welches den Trieb der Pflanzen und die
						Oekonomie der Naturreiche zu befördern im Stande ist. Und kan uns wohl bey dem Anschein so vieler
						Nutzbarkeit der Nachtheil, der dem Menschlichen Geschlecht durch <ref type="critApp" xml:id="app45806">eine und die andere</ref> Ausbrüche
						derselben erwächst der Dankbarkeit überheben, die wir der Vorsehung <ref type="critApp" xml:id="app45807">vor</ref> alle Anstalten derselben
						schuldig <ref type="critApp" xml:id="app45808">seyn</ref>.
					</p>
					<p rend="indent">Die Gründe die ich zur Aufmunterung derselben angeführt habe,
						sind freylich nicht von der Art derjenigen welche die größeste <w lemma="Ueberzeugung">Ueberzeu<pb ed="AA" n="28" break="no"/>gung</w>
						und Gewisheit verschaffen. Allein auch Muthmaßungen sind annehmungswürdig,
						wenn es darauf ankömmt den Menschen zu der Dankbegierde gegen das höchste
						Wesen zu bewegen, das selbst alsdenn wenn es züchtiget, <ref type="critApp" xml:id="app45814">verehrungs und</ref> liebenswürdig ist.</p>
				</div><div n="2">
					<head rend="head_04">Anmerkung.</head>
					<p rend="indent">
						<hi rend="smaller">Ich hatte oben angeführt, daß die Erdbeben schwefeligte
							Ausdämpfungen durch das Gewölbe der Erde hindurch treiben. Die letzte
							Nachrichten von den Schachten in den sächsischen Gebirgen bestätigen es
							durch ein neues Beyspiel. Man findet sie jetzto so angefüllt von
							schwefeligten Dämpfen, daß die Arbeiter sie verlassen müssen. Die
							<ref type="editorialNote" target="#en48910">Begebenheit von Tuam in Irrland</ref>, da eine leuchtende Lufterscheinung in
							der Gestalt von Wimpeln und Flaggen auf der See <ref type="critApp" xml:id="app45822">erschienen</ref>, die ihre Farben nach und nach
							änderten und zuletzt ein helles Licht ausbreiteten, <pb ed="firstPrint" n="38" xml:id="B01S0458Z23fp"/>worauf ein heftiger Stoß von Erdbeben
							erfolgte, ist eine neue Bestätigung hievon. Die Verwandelung der Farben
							vom dunkelsten blau bis in roth und endlich in einen hellen weißen
							Schein, ist der herausgebrochenen zuerst sehr dünnen Ausdämpfung, die
							nach und nach durch häufigeren Zufluß mehrer Dünste vermehret 
							<ref type="critApp" xml:id="app45827">worden</ref>,
							zuzuschreiben, die wie in der Naturwissenschaft bekannt ist, die Grade
							des Lichts von der blauen Farbe bis zur rothen, und endlich bis in einen
							weißen Schein durchgehen müssen. Alles dieses ging vor dem Stoß vorher.
							Es war auch ein Beweis: daß der Heerd der Entzündung in dem Grunde des
							Meeres gewesen, wie denn selbst das Erdbeben an der Meeresküste
							hauptsächlich verspühret worden.</hi>
					</p>
					<p rend="indent">
						<hi rend="smaller">Wenn man die Anmerkungen von den Oertern der Erde, da die
							häufigste und schwereste Erschütterungen von je her sind empfunden
							worden, <pb ed="oldAA" n="459" xml:id="B01S0459"/> weiter ausdehnen will,
							so kan man noch dazu setzen: daß die westliche Küsten jederzeit weit
							mehr Anfälle davon als die östlichen erlitten haben. In Italien, in
							Portugall, in Südamerica, ja selbst neulich in Irrland hat die Erfahrung
							diese Uebereinstimmung bestätigt. Peru welches an dem westlichen Seeufer
							der neuen Welt lieget hat fast tägliche Erschütterungen, da indessen
							Brasilien welches den Ocean gegen Osten hat nichts davon verspühret.
							Wenn man von dieser seltsamen Analogie einige Ursachen muthmaßen will so
							kan man es wohl einem <ref type="editorialNote" target="#en45908">
								<hi rend="spaced">
									<persName key="gautier_dagoty_jacques">Gautier</persName>
								</hi>
							</ref> einem Mahler verzeihen, wenn er die Ursache aller Erdbeben in den
							Sonnenstrahlen der Qvelle seiner Farben und seiner Kunst, sucht, und
							sich einbildet, eben dieselbe treiben auch unsere große Kugel von Abend
							gegen Morgen herum, indem sie an die westliche Küsten stärker anschlagen
							und eben dadurch würden diese Küsten mit so vielen Erschütterungen
							beunruhiget. Allein in einer gesunden Naturwissenschaft verdient ein
							solcher Einfall kaum die <ref type="critApp" xml:id="app45914">Wiederlegung</ref>. Mir scheinet der Grund dieses Gesetzes mit
							einem andern in Verbindung zu stehen, wovon man noch zur Zeit keine
							genugsame Erklährung gegeben hat: daß nemlich die westliche und südliche
							<w lemma="Kuesten">Küs<pb ed="AA" n="29" break="no"/>ten</w> fast aller Länder steiler abschüßig <ref type="critApp" xml:id="app45918">seyn</ref>, als die östliche und nordliche,
							welches so wohl durch den Anblick der Carte als durch die Nachrichten
							des <ref type="editorialNote" target="#en45919">
								<persName key="dampier_william">Dampiers</persName>, der sie auf allen seinen Seereisen</ref> fast allgemein befunden hat,
							bestätigt wird. Wenn man die Beugungen des festen Landes von den
							Einsinkungen herleitet, so müssen in den Gegenden der größten
							Abschießigkeit tiefere und mehr Hölen anzutreffen seyn, als wo die
							Erdrinde nur einen gemäßigten Abhang hat. Dieses aber hat mit den
							Erderschütterungen wie wir oben gesehen haben einen natürlichen
							Zusammenhang.</hi>
					</p>
				</div><div n="2">
					<head rend="head_04">Schlußbetrachtung.</head>
					<p>
						<hi rend="initial">D</hi>er Anblick so vieler Elenden als die letztere
						Catastrophe unter unsern Mitbürgern gemacht hat, soll die Menschenliebe rege
						machen und uns einen Theil des Unglücks empfinden lassen, welches sie mit
						solcher Härte betroffen hat. Man verstößt aber gar <pb ed="firstPrint" n="39" xml:id="B01S0459Z30fp"/>sehr <ref type="critApp" xml:id="app45930">dawieder</ref>, wenn man dergleichen Schicksale
						jederzeit als verhängte Strafgerichte ansieht, die die verheerte Städte um
						ihrer Uebelthaten willen betreffen, und wenn wir diese Unglückseelige als
						das Ziel der Rache GOttes betrachten, über die seine Gerechtigkeit alle ihre
							<ref type="critApp" xml:id="app45934">Zornschalen</ref> ausgiesset.
						Diese Art des Urtheils ist ein sträflicher Vorwitz der sich anmaaßet, die
						Absichten der göttlichen Rathschlüsse einzusehen und nach seinen Einsichten
						auszulegen.</p>
					<p rend="indent">
						<pb ed="oldAA" n="460" xml:id="B01S0460"/>Der Mensch ist von sich selbst so
						eingenommen, daß er sich lediglich als das einzige Ziel der Anstalten GOttes
						ansiehet, gleich als wenn diese kein ander Augenmerk hätten als ihn allein,
						um die Maaßregeln in der Regierung der Welt darnach einzurichten. Wir wissen
						daß der ganze Inbegriff der Natur ein würdiger Gegenstand der göttlichen
						Weisheit und seiner Anstalten sey. Wir sind ein Theil derselben und wollen
						das Ganze seyn. Die Regeln der Vollkommenheit der Natur im Großen sollen in
						keine Betrachtung kommen, und es soll sich alles bloß in richtiger Beziehung
						auf uns anschicken. Was in der Welt zur Beqvemlichkeit und dem Vergnügen
						gereicht, das, stellt man sich vor, sey bloß um unsert willen da, und die
						Natur beginne keine Veränderungen die irgend eine Ursache der
						Ungemächlichkeit <ref type="critApp" xml:id="app46012">vor</ref> den
						Menschen werden, als um sie zu züchtigen, zu drohen oder Rache an ihnen
						auszuüben.</p>
					<p rend="indent">Gleichwohl sehen wir daß unendlich viel Bösewichter in Ruhe
						entschlafen, daß die Erdbeben gewisse Länder von je her erschüttert haben,
						ohne Unterschied der alten oder neuen Einwohner, daß das christliche Peru so
						gut bewegt wird als das heidnische, und daß viele Städte von dieser
						Verwüstung von Anbeginn befreyet geblieben, die über jene sich keines
						Vorzuges der Unsträflichkeit anmaaßen können.</p>
					<pb ed="AA" n="30"/>
					<p rend="indent">So ist der Mensch im dunkeln wenn er die Absichten errathen
						will, die GOtt in der Regierung der Welt vor Augen hat. Allein wir sind in
						keiner Ungewisheit, wenn es auf die Anwendung ankommt, wie wir diese Wege
						der Vorsehung dem Zwecke derselben gemäß gebrauchen sollen. Der Mensch ist
						nicht geboren um <pb ed="firstPrint" n="40" xml:id="B01S0460Z24fp"/>auf
						dieser Schaubühne der Eitelkeit ewige Hütten zu erbauen. Weil sein ganzes
						Leben ein weit edleres Ziel hat, wie schön stimmen dazu nicht alle die
						Verheerungen, die der Unbestand der Welt selbst in denjenigen Dingen blicken
						läßt, die uns die größte und wichtigste zu sein scheinen, um uns zu
						erinnern: daß die Güter der Erden unserm Triebe zur Glückseligkeit keine
						Genugthuung verschaffen <ref type="critApp" xml:id="app46029">können?</ref>
					</p>
					<p rend="indent">Ich bin weit davon entfernet hiemit anzudeuten, als wenn der
						Mensch einem unwandelbaren Schicksale der Naturgesetze ohne Nachsicht auf
						seine besondere Vortheile überlaßen sey. Eben dieselbe höchste Weisheit, von
						der der Lauf der Natur diejenige Richtigkeit entlehnet, die keiner
						Ausbesserung bedarf, hat die niederen Zwecke den höheren untergeordnet, und
						in eben den Absichten, in welchen jene oft die wichtigsten Ausnahmen von den
						allgemeinen Regeln der Natur gemacht hat, um die unendlich höhere Zwecke zu
						erreichen, die weit über alle Naturmittel erhaben sind, wird auch die <pb ed="oldAA" n="461" xml:id="B01S0461"/>Führung des menschlichen Geschlechts
						in dem Regimente der Welt selbst dem Laufe der Naturdinge Gesetze
						vorschreiben. Wenn eine Stadt oder Land das Unheil gewahr wird, womit die
						göttliche Vorsehung sie oder ihre Nachbaren in Schrecken setzt: ist es denn
						wohl noch Zweifelhaft welche Parthey sie zu ergreifen habe, um dem Verderben
						vorzubeugen das ihnen <ref type="critApp" xml:id="app46106">drohet und</ref>
						sind die Zeichen noch wohl zweydeutig die Absichten begreiflich zu machen,
						zu deren Vollführung alle Wege der Vorsehung einstimmig den Menschen
						entweder einladen oder antreiben?</p>
					<p rend="indent">Ein Fürst der durch ein edles Herz getrieben sich diese
						Drangsale des menschlichen Geschlechts bewegen läßt, das Elend des Krieges
						von denen abzuwenden, welchen von allen Seiten überdem schwere Unglücksfälle
						drohen, ist ein wohlthätiges Werkzeug in der gütigen Hand GOttes, und ein
						Geschenk das er den Völkern der Erde macht, dessen Werth sie niemals nach
						seiner Größe schätzen können.</p>
					<milestone unit="section" rend="line"/>
				</div></div>
      	<pb ed="AA" n="31"/>
      </body>
   </text>
</TEI>