<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Kant's Werke</title>
				<title type="volume" n="1">Schriften 1747–1756</title>
				<title type="part" n="3" subtype="editedText">Die Frage: Ob die Erde veralte?
					Physikalisch erwogen</title>
				<author>
					<persName key="kant" ref="https://d-nb.info/gnd/118559796">
						<surname>Kant</surname>
						<forename>Immanuel</forename>
					</persName>
				</author>
				<editor role="editor">
					<persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5982-4800">
						<surname>Pollok</surname>
						<forename>Anne</forename>
					</persName>
				</editor>
				<editor role="editor">
					<persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7554-6743">
						<surname>Pollok</surname>
						<forename>Konstantin</forename>
					</persName>
				</editor>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/12439826X">
						<surname>Gerhardt</surname>
						<forename>Volker</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Antragsteller und Projektleitung</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/113092008">
						<surname>Willaschek</surname>
						<forename>Marcus</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Projektleitung</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1137889055">
						<surname>Schepelmann</surname>
						<forename>Maja</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Koordination und editionswissenschaftliche
							Beratung</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>
						<surname>Rosie</surname>
						<forename>Martin</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Koordination und editionswissenschaftliche
							Beratung</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0548-4545">
						<surname>Karl</surname>
						<forename>Jacqueline</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Koordination</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName xml:id="GN">
						<surname>Neumann</surname>
						<forename>Gerald</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Entwicklung und Layout der digitalen
							Edition, Bereitstellung der Schnittstellen</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName xml:id="EF">
						<surname>Fricke</surname>
						<forename>Edna</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Entwicklung TEI-Datenmodell und Schema
							sowie Konversionsroutinen für Überführung der Daten in das
							TEI-Format</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<funder><note>Geldgeber sind im Folgenden alphabetisch angeordnet; kein Anspruch auf
						Vollständigkeit.</note>
					<orgName>
						<ref target="https://www.bbaw.de">Akademienprogramm</ref>
					</orgName>
					<orgName>
						<ref target="https://www.bundesregierung.de/breg-de/bundesregierung/bundeskanzleramt/staatsministerin-fuer-kultur-und-medien">Beauftragte der Bundesregierung für Kultur und Medien, Prof. Monika
							Grütters</ref>
					</orgName>
					<orgName>
						<ref target="https://www.dfg.de">Deutsche Forschungsgemeinschaft (DFG)</ref>
					</orgName>
					<orgName>Hamburger Stiftung zur Förderung von Wissenschaft und Kultur</orgName>
					<orgName>Mathias-Tantau-Stiftung</orgName>
					<orgName>
						<ref target="https://www.fritz-thyssen-stiftung.de/">Fritz-Thyssen-Stiftung</ref>
					</orgName>
					<orgName>
						<ref target="https://www.zeit-stiftung.de/">ZEIT STIFTUNG BUCERIUS</ref>
					</orgName>
				</funder>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe der Druckversion der
					historisch-kritischen Neuedition der Akademieausgabe.</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName role="hostingInstitution" ref="http://www.bbaw.de">
						Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
					<orgName role="project" ref="https://kant-digital.bbaw.de/">Neuedition der
						Abteilung I, „Werke“, der Akademie-Ausgabe von „Kant‘s gesammelten
						Schriften“</orgName>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date type="publication">2023</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative
						Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>Ob die Erde veralte</bibl>
				<biblFull>
					<titleStmt>
						<title type="main">Kant's Werke</title>
						<title type="volume" n="1">Band 1: Schriften 1747–1756</title>
						<title type="part" n="3">Die Frage: Ob die Erde veralte? Physikalisch
							erwogen</title>
						<author>
							<persName key="kant" ref="https://d-nb.info/gnd/118559796">
								<surname>Kant</surname>
								<forename>Immanuel</forename>
							</persName>
						</author>
						<editor role="editor">
							<persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5982-4800">
								<surname>Pollok</surname>
								<forename>Anne</forename>
							</persName>
						</editor>
						<editor role="editor">
							<persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7554-6743">
								<surname>Pollok</surname>
								<forename>Konstantin</forename>
							</persName>
						</editor>
					</titleStmt>
					<extent>
						<measure type="pages">167–186</measure>
					</extent>
					<publicationStmt>
						<publisher>
							<name>De Gruyter</name>
						</publisher>
						<pubPlace>Berlin</pubPlace>
						<pubPlace>Boston</pubPlace>
						<date type="publication">2023</date>
						<idno type="pISBN">9783110706482</idno>
					</publicationStmt>
					<seriesStmt>
						<title>Kant's gesammelte Schriften</title>
						<biblScope unit="division">Erste Abteilung <lb/>Werke – Neuedition</biblScope>
						<biblScope unit="volume" n="1">Band 1</biblScope>
					</seriesStmt>
				</biblFull>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<variantEncoding method="double-end-point" location="external"/>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de">German</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2024-10-24" who="#GN">Corrected</change>
			<change when="2024-09-24" who="#EF">Corrected</change>
			<change when="2024-09-24" who="#GN">Corrected</change>
			<change when="2024-04-29" who="#GN">Corrected</change>
			<change when="2023-12-04" who="#EF">Corrected</change>
			<change when="2023-11-13" who="#GN">Preparation</change>
			<change when="2023-09-19" who="#EF">Initial conversion into TEI and manual adaptations</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div n="1" type="titlePage">
				<pb ed="AA" n="0"/>  
         	   <p rend="head_08">Die Frage: Ob die Erde veralte?</p>
         	   <p rend="head_03">Physikalisch erwogen</p>
				<milestone unit="section" rend="line"/>
				
         	<p rend="head_05"><hi rend="italic">In:</hi>Wochentliche Königsbergische Frag- und Anzeigungs-Nachrichten.</p>
         	   <p rend="head_05">
					 No. 32. Sonnabends, den 10. August. Anno 1754.</p>
         	<p rend="head_05">
					<hi rend="italic">1. Fortsetzung:</hi> No. 33. Sonnabends, den 17. August. Anno
					1754.</p>
         	   <p rend="head_05">
					<hi rend="italic">2. Fortsetzung:</hi> No. 34. Sonnabends, den 24. August. Anno
					1754.</p>
         	   <p rend="head_05">
					<hi rend="italic">3. Fortsetzung:</hi> No. 35. Sonnabends, den 31. August. Anno
					1754.</p>
         	   <p rend="head_05">
					<hi rend="italic">4. Fortsetzung:</hi> No. 36. Sonnabends, den 7. Sept. Anno
					1754.</p>
         	   <p rend="head_05">
					<hi rend="italic">Beschluß:</hi> No. 37. Sonnabends, den 14. Sept. Anno
					1754.</p>
				<pb ed="AA" n="1"/></div>
      	<div n="1">
				<pb ed="AA" n="2"/><p>
					<hi rend="initial">W</hi>enn man wissen will, ob ein Ding alt, ob es sehr alt,
					oder noch jung zu nennen sey, so muß man es nicht nach der Anzahl der Jahre
					schätzen die es gedauert hat, sondern nach dem Verhältniß, das diese zu
					derjenigen Zeit haben, die es dauren soll. Eben dieselbe Dauer, die vor eine Art
					von Geschöpfen ein hohes Alter kan genannt werden, ist es nicht vor eine andere.
					In derselben Zeit, da ein Hund veraltet, hat der Mensch kaum seine Kindheit
					überschritten, und die Eichen und Cedern auf dem Libanon sind noch nicht <pb ed="firstPrint" n="(2)" xml:id="B01S0195Z08fp"/>in ihrer männlichen Stärke,
					wenn die Linden oder Tannen alt werden und verdorren. Am meisten fehlet der
					Mensch, wenn er in dem Großen der Werke GOttes, zum Maasstabe des Alters die
					Reihe der menschlichen Geschlechter anwenden will, welche in dieser Zeit
					verfloßen sind. Es ist zu besorgen daß es mit seiner Art zu urtheilen bewandt
					sey, wie mit <ref type="editorialNote" target="#en19513">der Rosen ihrer beym
							<hi rend="antiqua"><persName key="fontanelle_bernhard_le_bovier_de">
							Fontenelle
						</persName></hi>, welche von dem Alter ihres Gärtners muthmaßeten. <hi rend="spaced">Unser Gärtner</hi>, sagten sie, <hi rend="spaced">ist ein
							sehr alter Mann, seit Rosen gedenken ist er derselbe, der er immer
							gewesen, in der That er stirbt nicht, er verändert sich nicht
							einmal</hi>
					</ref>. Wenn man die Dauerhaftigkeit erweget, die bey den Anstalten der
					Schöpfung an den grossen Gliedern ihres Innbegriffes angetroffen wird, und
					welche einer Unendlichkeit nahe kommt, so wird man bewogen zu glauben: daß ein
					Ablauf von 5 oder 6000 Jahren vor die der Erde bestimmte Dauer vielleicht noch
					nicht dasjenige sey, was ein Jahr in Ansehung des Lebens eines Menschen ist.</p>
				<p rend="indent">Die Wahrheit zu gestehen, wir haben keine Merkmale in der
					Offenbarung woraus wir abnehmen können, ob die Erde anjetzt jung oder <pb ed="oldAA" n="196" xml:id="B01S0196"/>alt, als in der Blüthe ihrer
					Vollkommenheit, oder in dem Verfall ihrer Kräfte begriffen, könne angesehen
					werden. Sie hat uns zwar die Zeit ihrer Ausbildung und den Zeitpunkt ihrer
					Kindheit entdecket, aber wir wissen nicht, welchem von den beyden Endpunkten
					ihrer Dauer, dem Punkte ihres Anfanges oder Unterganges, sie anjetzo näher sey.
					Es scheinet in der That ein der Untersuchung würdiger Vorwurf zu seyn, zu
					bestimmen, ob die Erde veralte und sich durch eine allmählige Abnahme ihrer
					Kräfte dem <w lemma="Untergange">Unter<pb ed="AA" n="3" break="no"/>gange</w> nähere, ob sie jetzt in der Periode dieses abnehmenden
					Alters, oder ob ihre Verfassung annoch im Wohlstande sey, oder wohl gar die
					Vollkommenheit, zu der sie sich entwickeln soll, noch nicht völlig erreicht, und
					sie also ihre Kindheit vielleicht noch nicht überschritten <ref type="critApp" xml:id="app19612">habe.</ref>
				</p>
				<p rend="indent">Wenn wir die Klagen bejahrter Leute hören, so vernehmen wir die
					Natur ältere merklich und man könne die Schritte verspühren die sie zu ihrem
					Verfall thue. Die Witterungen, sagen sie, wollen nicht mehr so gut wie vormals
					einschlagen. Die Kräfte der Natur sind erschöpft, ihre Schönheit und Richtigkeit
					nimmt ab. Die Menschen werden weder so stark noch so alt mehr als vormals. Diese
					Abnahme, heißt es, ist nicht allein bey der natürlichen
					Verfassung der Erde zu bemerken, sie erstreckt sich auch bis auf die sittliche
					Beschaffenheit. Die alte Tugenden sind erloschen, an deren statt finden sich
					neue Laster. Falschheit und Betrug haben die Stelle der alten Redlichkeit
					eingenommen. Dieser Wahn, welcher nicht verdient wiederlegt zu werden, ist nicht
					so wohl eine Folge des Irrthums als der Eigenliebe. Die ehrliche Greise, welche
					so eitel sind, sich zu überreden, der Himmel habe die Sorgfalt vor sie gehabt
					sie in den blühendsten Zeiten an das Licht zu stellen, können sich nicht
					überreden, daß es nach ihrem Tode noch eben so gut in der Welt hergehen solle,
					als es zugieng ehe sie gebohren waren. Sie möchten sich gerne einbilden die
					Natur veralte zugleich mit ihnen, damit es sie nicht reuen dörfe eine Welt zu
					verlassen die schon selber ihrem Untergange nahe ist.</p>
				<p rend="indent">So ungegründet wie diese Einbildung ist, das Alter und
					Dauerhaftigkeit der Natur nach dem Maasstabe eines einzigen Menschenalters meßen
					zu wollen, so scheinet doch eine andere Vermuthung dem ersten Anblicke nach
					nicht eben so ungereimt: daß in einigen tausend Jahren vielleicht einige
					Veränderung in der Verfaßung des Erdbodens merklich werden könne. Es ist hier
					nicht gnug mit <ref type="editorialNote" target="#en19637">
						<hi rend="antiqua">
							<persName key="fontanelle_bernhard_le_bovier_de">Fontenellen</persName>
						</hi> 
						<w lemma="anzumerken">anzu<pb ed="oldAA" n="197" xml:id="B01S0197"/>merken</w>: daß die Bäume vor Alters nicht größer 
						<ref type="critApp" xml:id="app19701">geworden als jetzo</ref></ref>, daß die Menschen
					weder älter noch stärker gewesen als sie es jetzt sind, es ist sage ich dieses
					noch nicht genug, um daraus zu schliessen, daß die Natur nicht veralte. Diese
					Beschaffenheiten haben ihre, durch die wesentliche Bestimmungen ihnen
					festgesetzte Schranken, welche auch die vortheilhafteste Beschaffenheit der
					Natur und der blühendste Wohlstand derselben nicht weiter treiben können. In
					allen Ländern ist in Ansehung dessen kein Unterscheid; die fetten und in den
					besten Himmelsgegenden liegende Länder, haben vor den magern und unfruchtbaren
						<w lemma="hierinn">hier<pb ed="firstPrint" n="(3)" xml:id="B01S0197Z10fp"/>inn</w> keinen Vorzug; Allein, ob, wenn man zwischen zuverläßigen
					Nachrichten alter Zeiten und der genauen Beobachtung der gegenwärtigen eine
					Vergleichung anstellen könte, nicht einiger Unterscheid in der Fruchtbarkeit
					derselben würde zu bemerken seyn, ob die Erde nicht etwa ehedem weniger Wartung
					bedurft hat dem menschlichen Geschlechte <pb ed="AA" n="4"/>den Unterhalt darzureichen, dieses
					scheinet, wenn es entschieden werden könte, ein Licht in der vorhabenden Aufgabe
					zu versprechen. Es würde gleichsam die ersten Glieder einer langen Progreßion
					vor Augen legen, an welchen man erkennen könnte, welchem Zustande die Erde sich
					in langen Zeitläuften ihres Alters allgemach nähere. Diese Vergleichung aber ist
					sehr ungewiß, oder vielmehr unmöglich. Der Menschen Fleiß thut so viel zur
					Fruchtbarkeit der Erde: daß man schwerlich wird ausmachen können, ob an der
					Verwilderung und Verödung derjenigen Länder, die vordem blühende Staaten waren
					und jetzo fast gänzlich entvölkert <ref type="critApp" xml:id="app19723">seyn</ref>, die Nachläßigkeit der erstern, oder die Abnahme der letztern am
					meisten Schuld sey. Ich will diese Untersuchung denenjenigen empfehlen, die mehr
					Geschicklichkeit und Neigung haben diese Frage nach beyden Bedingungen in den
					Denkmalen der Geschichte zu prüfen; ich will sie lediglich
					als ein Naturkündiger abhandlen, um, wo möglich, von dieser Seite zu einer
					gründlichen Einsicht zu gelangen.</p>
				<div n="2">
					<p rend="right">
						<hi rend="larger">Immanuel Kant</hi>
					</p>
					<p rend="center">(<hi rend="spaced">Die Fortsetzung folgt künftig.</hi>)</p>
				</div>
				<div n="1">
					<head rend="head_03">Fortsetzung der physischen Erwegung der Frage:</head>
					<head rend="head_04">Ob die Erde veralte.</head>
					<p>Die Meinung der meisten Naturforscher welche Theorien der Erde entworfen
						haben <pb ed="firstPrint" n="(5)" xml:id="B01S0197Z31fp"/>gehet dahin, daß
						die Fruchtbarkeit der Erde allmählig abnehme, daß sie sich dem Zustande mit
						langsamen Schritten nähere unbewohnter und wüst zu werden, und daß es nur
						Zeit brauche, um die Natur gänzlich veraltet und in der Ermattung ihrer
						Kräfte erstorben zu sehen. Diese Frage ist wichtig, und es verlohnt sich
						wohl der Mühe sich mit Behutsamkeit diesem Schlusse zu nähern.</p>
					<p rend="indent">Lasset uns aber vorher den Begriff bestimmen, den man sich von
							<pb ed="oldAA" n="198" xml:id="B01S0198"/>dem Veralten eines sich durch
						natürliche Kräfte zur Vollkommenheit ausbildenden, und durch die Kräfte der
						Elemente modificirenden Körpers zu machen hat.</p>
					<p rend="indent">Das Veralten eines Wesens ist in dem Ablauf seiner
						Veränderungen nicht ein Abschnitt, der äussere und gewaltsame Ursachen zum
						Grunde hat. Eben dieselbe Ursachen, durch welche ein Ding zur Vollkommenheit
						gelanget und darinn erhalten wird, bringen es durch unmerckliche Stuffen der
						Veränderungen seinem Untergange <ref type="critApp" xml:id="app19808">wiederum</ref> nahe. Es ist eine <w lemma="natuerliche">natürli<pb ed="AA" n="5" break="no"/>che</w> Schattirung in der
						Fortsetzung seines Daseyns, und eine Folge eben derselben Gründe, dadurch
						seine Ausbildung bewirket worden, daß es endlich verfallen und untergehen
						muß. Alle Naturdinge sind diesem Gesetze unterworfen, daß derselbe
						Mechanismus der im Anfange an ihrer Vollkommenheit arbeitete, nachdem sie
						den Punkt derselben erreicht haben, <ref type="critApp" xml:id="app19814">weil sie</ref>
						 <ref type="critApp" xml:id="app19814a">fortfahren</ref> das Ding zu
						verändern, selbiges nach und nach wiederum von den Bedingungen der guten
							Verfassung <ref type="critApp" xml:id="app19816">entfernen</ref>, und dem
						Verderben mit unvermerckten Schritten endlich <ref type="critApp" xml:id="app19817">überliefern</ref>. Dieses
							Verfahren der Natur zeiget sich deutlich an der
						Oekonomie des <ref type="critApp" xml:id="app19818">Pflanzen</ref> und
						Thierreichs. Eben derselbe Trieb, der die Bäume wachsen macht, bringet ihnen
						den Tod, wenn sie ihr Wachsthum vollendet haben. Wenn die Fasern und Röhren
						keiner Ausdehnung mehr fähig sind, so fängt der nährende Saft, indem er
						fortfähret sich den Theilen einzuverleiben, das Inwendige der Gänge an zu
						verstopfen und zu verdichten, und das Gewächs durch die gehemmte Bewegung
						der Säfte endlich absterben und verdorren zu machen. Eben der Mechanismus
						wodurch das Thier oder der Mensch lebt und aufwächst, bringt ihm endlich den
						Tod wenn das Wachsthum vollendet ist. Denn, indem die Nahrungssäfte, welche
						zu dessen Unterhalte dienen, die Canäle an die sie sich ansetzen, nicht mehr
						zugleich erweitern und in ihrem Inhalte vergrössern, so verengen sie ihre
						inwendige Höle, der Kreislauf der Flüßigkeiten wird gehemmt, das Thier
						krümmt sich, veraltet und stirbt. Eben so ist der allmähliche Verfall der
						guten Verfassung der Erde ebenfals in die Folge der Abänderungen, welche
						ihre Vollkommenheit anfänglich bewirketen, so eingeflochten, daß er nur in
						langen Zeitläuften kenntlich werden kan. Wir müssen daher auf die
						veränderlichen Scenen, welche die Natur von ihrem Anfange an bis zur
						Vollendung spielet, einen flüchtigen Blick werfen, um die gantze Kette der
						Folgen zu übersehen, darinn das Verderben das letzte Glied ist.</p>
					<p rend="indent">
						<pb ed="oldAA" n="199" xml:id="B01S0199"/>Die Erde, als sie sich aus dem Chaos
						erhub, war unfehlbar vorher in flüßigem Zustande. Nicht allein ihre runde
						Figur, sondern vornemlich die sphäroidische Gestalt, da die <ref type="critApp" xml:id="app19903">Oberfläche, gegen</ref> die, durch die
						Kraft der Umdrehung veränderte Richtung der Schweere, in allen Punkten eine
						senkrechte Stellung annahm, beweisen, daß ihre Masse die Fähigkeit gehabt
						hat sich zu der Figur, die das Gleichgewicht in diesem Falle erfordert, von
						selber zu bequemen. Sie ging aus dem flüßigen Zustande in den festen über;
						und zwar sehen wir unverwerfliche Spuhren, daß die Oberfläche sich zuerst
						gehärtet hat, indessen daß das Inwendige des Klumpens, in welchem die
						Elemente nach den Gesetzen des Gleichgewichts sich annoch schieden, die
						untermengte Partickeln des elastischen Luftelements unter die <w lemma="gehaertete">gehärte<pb ed="AA" n="6" break="no"/>te</w>
						Rinde immer hinaufschickte und weite Höhlen unter ihr zubereitete, worinn
						dieselbe mit mannigfaltigen Einbeugungen hineinzusincken, die Unebenheiten
						der Oberfläche, das feste Land, die Gebürge, die geräumige Vertiefungen des
						Meeres und die Scheidung des Trockenen von dem Gewässer hervorzubringen
						veranlaßt wurde. Wir haben eben so ungezweifelte Denkmaale der Natur, welche
						zu erkennen geben: daß diese Umstürzungen in langen Zeitläuften nicht völlig
						aufgehöret haben, welches der Größe eines flüßigen Klumpens, wie das
						inwendige unserer Erde damals war und lange blieb, gemäß ist, in der die
						Scheidung der <pb ed="firstPrint" n="(6)" xml:id="B01S0199Z21fp"/>Elemente
						und die Absonderung der im gemeinen Chaos vermengten Luft nicht so bald
							vollendet ist, sondern die erzeugte Hölungen nach
						und nach vergrößert und die Grundvesten der weiten Wölbungen aufs neue
						wankend gemacht und eingestürtzt, eben dadurch aber gantze Gegenden, die
						unter der Tiefe des Meeres begraben waren, entblösset und andere dagegen
						versenkt wurden. Nachdem das inwendige der Erde einen festern Stand
						überkommen und die Ruinen aufgehöret hatten, wurde die Oberfläche dieser
						Kugel ein wenig ruhiger, allein sie war noch von dem Zustande einer
						vollendeten Ausbildung weit entfernet; den Elementen musten noch erst ihre
						gewisse Schranken festgesetzt werden, welche durch Verhinderung aller
						Verwirrung die Ordnung und Schönheit auf der gantzen Fläche erhalten
						könnten. Das Meer erhöhete selber die Ufer des festen Landes mit dem
						Niedersatz der hinaufgetragenen Materien, durch deren Wegführung es sein
						eigenes Bette vertiefte; es warf Dünen und Dämme auf, die den
						Ueberschwemmungen vorbeugten. Die Ströhme, welche die Feuchtigkeiten des
						festen Landes abführen solten, waren noch <pb ed="oldAA" n="200" xml:id="B01S0200"/>nicht in gehörige Fluthbette eingeschlossen, sie
						überschwemmeten noch die Ebenen, bis sie sich selber endlich in abgemessene
						Canäle beschränkten, und einen einförmigen Abhang von ihrem Ursprunge an bis
						zu dem Meere zubereiteten. Nachdem die Natur diesen Zustand der Ordnung
						erreicht und sich darinn bevestigt hatte, so waren alle Elemente auf der
						Oberfläche der Erden im Gleichgewichte. Die Fruchtbarkeit breitete ihre
						Reichthümer auf allen Seiten aus, sie war frisch, in der Blüthe ihrer
						Kräfte, oder, wenn ich mich so ausdrücken darf, in ihrem männlichen
						Alter.</p>
					<p rend="right">
						<hi rend="larger">Immanuel Kant</hi>
					</p>
					<p rend="center">(<hi rend="spaced">Die Fortsetzung folgt künftig.</hi>)</p>
				</div>
				<div n="1">
					<head rend="head_03">Fortsetzung der physischen Erörterung der Frage:</head>
					<head rend="head_04">Ob die Erde veralte.</head>
					<p>Die Natur unserer Erdkugel hat in dem Fortschritte ihres Alters in allen
						ihren Theilen nicht eine gleiche Stuffe erreichet. Einige Theile derselben<pb ed="AA" n="7"/> 
						sind jung und frisch, indessen daß sie in andern abzunehmen und zu veralten
						scheinet. In gewissen Gegenden ist sie roh und nur noch halbgebildet, da
						andere in der Blüthe ihres Wohlstandes sich befinden und noch andere nach
						Zurücklegung ihrer glücklichen Periode sich schon allgemach dem Verfall
						nähern. Ueberhaupt sind die hohen Gegenden des Erdbodens die ältesten, die
						zuerst aus dem Chaos erhoben und zur Vollendung der Ausbildung gelanget
						sind, die niedrige sind jünger und haben die Stuffe ihrer Vollkommenheit
						später erreicht. Nach dieser Ordnung wird daher jene das Loos zuerst treffen
						sich dem Verderben wiederum zu näheren, indessen daß diese von ihrem
						Schicksale noch weiter entfernet sind.</p>
					<p rend="indent">Die Menschen haben die höchsten Gegenden des Erdbodens zuerst
						bewohnt; sie sind nur spät in die Ebenen hinabgestiegen und haben selbst
						Hand anlegen müssen die Ausarbeitung der Natur zu beschleunigen, welche vor
						die schnelle Vermehrung derselben zu langsam in ihrer Ausbildung war.
						Aegypten, dieses Geschencke des Nilstroms, war in seinem obersten Theile
						bewohnt und volckreich, als das halbe Unterägypten, das gantze Delta, und
						die Gegend, da der Nil durch Absetzung des Schlammes den Boden seines
						Auslauffs erhöhete, und sich die Ufer eingeschränckter Fluthbette aufwarf,
						noch ein unbewohnterer Morast war. Itzo scheinet die Gegend des alten
						Thebais wenig mehr von derjenigen ausnehmenden Fruchtbarkeit und Blüthe an
						sich zu haben, die seinen Wohlstand so außerordentlich machte; dagegen ist
						die Schönheit der Natur in die niedrige und jüngere Theile des Landes
						hinabgestiegen, welche anjetzt den Vorzug der Fruchtbarkeit vor den hohen
						behaupten. Die Gegend von Niederdeutschland, die eine Zeugung des Rheins
						ist, <pb ed="oldAA" n="201" xml:id="B01S0201"/>die plattesten Theile von
						Niedersachsen, der Theil von Preußen, da die Weichsel sich in so viel Arme
						theilet und gleichsam auf ihr ewiges Recht erpicht, die Länder oftermals
						unter ihrem Gewässer zu bedecken trachtet, die der Menschen Fleiß ihm zum
						Theil abgewonnen hat, scheinen jünger fetter und blühender zu seyn, als die
						höchsten Gegenden des Ursprungs dieser Flüße, die schon bewohnt waren, als
						die letztere noch Morräste und Meerbusen waren.</p>
					<p rend="indent">Diese Veränderung der Natur ist einer Erläuterung würdig. Die
						Flüße fanden nicht gleich anfangs, als das trockne vom Meere befreyet wurde,
						fertige Schläuche und einen zubereiteten einförmigten Abhang ihres Laufes.
						Sie traten noch an vielen Orten über und machten stehende Gewässer, die das
						Land unbrauchbar machten. Nach und nach hölten sie sich in dem frischen und
						weichen Erdreiche Canäle aus und mit dem weggespühlten Schlamme, damit sie
							<pb ed="firstPrint" n="(8)" xml:id="B01S0201Z14fp"/>angefüllet waren,
						bildeten sie zu beyden Seiten ihres stärcksten Zuges eigene Ufer, welche bey
						niedrigem Wasser ihren Strohm fassen und einschräncken konnten, bey
						stärckerer Aufschwellung aber durch das Uebertreten nach und nach erhöhet
						wurden, bis ihre vollkommen ausgebildete Fluthbette in den Stand gesetzt
						waren, das Wasser, welches die umliegende Länder ihnen lieferten, mit
						einförmigten gemäßigten <pb ed="AA" n="8"/><anchor type="textRefStart" xml:id="tr17500"/>Abhange bis ins Meer abzuführen. Die höchste
						Gegenden sind die ersten, die dieser nöthigen Auswickelung der Natur sich zu
						erfreuen hatten und wurden daher auch zuerst bewohnt, indessen daß die
						niedrige eine Zeitlang mit der Verwirrung stritten, und später zur
						Vollkommenheit gelangeten. Seitdem bereichern sich die niedrigen Länder mit
						dem Raube der hohen Gegenden. Die Flüße, die zu der Zeit da sie hoch
						anschwellen mit dem abgespühlten Schlamme trächtig sind, setzen bey ihren
						Ueberströhmungen nahe zu dem Ausfluße derselben diesen ab, erhöhen den Boden
						über den sie sich ausbreiten, und bilden das trockene, welches, nachdem der
						Fluß seine Ufer bis zur gehörigen Höhe vermehret hat, bewohnbar und durch
						die Fettigkeit der hohen Gegenden gedünget fruchtbarer als diese wird.</p>
					<p rend="indent">Durch diese fortschreitende Bildung und die Veränderung, die
						die Gestalt der Erde erleidet, werden die tiefere Gegenden bewohnbar, wenn
						die Höhen es bisweilen aufhören zu seyn. Allein dieser Wechsel betrift nur
						vornemlich einige Länder, die nemlich Mangel an dem Wasser des Himmels
						erleiden, und daher, ohne das periodische Ueberschwemmen der nöthigen
						Feuchtigkeit entbehren und eine unbewohnte <pb ed="oldAA" n="202" xml:id="B01S0202"/>Wüste bleiben müssen, wenn die Flüße durch eigene
						Erhöhung ihrer Ufer dieser Ueberschwemmung Schrancken gesetzt haben.
						Aegypten ist das deutlichste Beyspiel von dieser Veränderung, welches so
						sehr in seiner Beschaffenheit verändert worden: daß, da das gantze Land,
						nach dem <ref type="editorialNote" target="#en20205">Zeugnisse des <persName key="herodot">Herodots</persName>
						</ref>, 900 Jahre vor seiner Zeit, gantz überschwemmet worden, wenn der Fluß
						nur 8 Fuß angewachsen, <ref type="critApp" xml:id="app20206">zu</ref> seiner
						Zeit 15 Fuß hochsteigen muste, um es gäntzlich zu bedecken, da nunmehro zu
						unserer Zeit schon 24 Fuß Anwachs dazu erfodert <ref type="critApp" xml:id="app20208">werden</ref>. Woraus das, diesem Lande durch eine
						stetige Annäherung, mehr und mehr drohende Verderben zu ersehen ist.</p>
					<p rend="indent">Weil aber diese Abänderung der Natur, in soweit sie an einigen
						Theilen des Erdbodens allein haftet, unerheblich und gering ist, so muß die
						Frage von dem Veralten der Erde im Gantzen bestimmet werden, und zu dem Ende
						sind die Ursachen zuförderst zu prüfen, denen die meisten Naturforscher
						diese Wirckung beymessen, und daraus den Verfall der Natur dieser Kugel
						vorher zu verkündigen hinlänglich erachtet haben.</p>
					<p rend="indent">Die <hi rend="spaced">Erste</hi> Ursache fließet aus der
						Meinung derjenigen, welche die Saltzigkeit des Meeres den Flüßen
						zuschreiben, die das aus dem Erdreich ausgelaugte Saltz, das der Regen in
						ihre Ströhme bringet, mit sich ins Meer führen, woselbst es, bey der
						beständigen Abdünstung des süßen Wassers, zurückbleibt, sich häuft und auf
						diese Art dem Meere alle das Saltz verschaffet hat, das es noch in sich
						hält. Es ist hieraus leicht abzunehmen: daß, da das Saltz das vornehmste
						Triebwerck des Wachsthums und die Qvelle der Fruchtbarkeit ist, nach dieser
						Hypothese, die ihrer Kraft nach <pb ed="AA" n="9"/>und nach beraubte Erde in einen todten und
						unfruchtbaren Zustand <ref type="critApp" xml:id="app20227">mußte</ref>
						versetzt werden.</p>
					<p rend="indent">Die <hi rend="spaced">Zweyte</hi> Ursache ist in der Wirckung
						des Regens und der Flüße in Ansehung der Abspühlung des Erdreichs und
						Wegführung desselben in das Meer zu setzen, welches dadurch <ref type="critApp" xml:id="app20230">immermehr und mehr</ref> ausgefüllet zu
						werden scheinet, indessen daß die <ref type="critApp" xml:id="app20231">Höhe</ref> des festen Landes sich beständig verringert: so, daß zu
						besorgen stehet, daß Meer müste, indem es <ref type="critApp" xml:id="app20233">nimmermehr</ref> erhoben wird, endlich genöthigt
						werden das trockene wiederum zu übersteigen, welches ehedem seiner
						Herrschaft entzogen worden.</p>
					<p rend="indent">Die <hi rend="spaced">dritte</hi> Meynung ist die Vermuthung
						derjenigen, welche, indem sie gewahr werden daß das Meer sich von den
						meisten Ufern in <pb ed="oldAA" n="203" xml:id="B01S0203"/>langen Zeiten
						mercklich zurück zieht, und grosse Strecken die vordem im Grunde des Meeres
						lagen in trocken Land verwandelt, entweder eine würckliche <pb ed="firstPrint" n="(9)" xml:id="B01S0203Z03fp"/>Verzehrung dieses
						flüßigen Elements durch eine Art der Transformation in einen festen Zustand
						besorgen, oder andere Ursachen befürchten, die den Regen, der aus dessen
						Ausdünstungen bestehet, hindern wiederum dahin zurück zu kehren, woher er
						erhoben worden.</p>
					<p rend="indent">Die <hi rend="spaced">vierte</hi> und letzte Meynung kan
						derjenigen <ref type="critApp" xml:id="app20307">ihrer</ref> seyn, die einen
						allgemeinen Weltgeist, ein unfühlbares aber überall würcksames Principium
							<ref type="critApp" xml:id="app20309">und das</ref> geheime Triebwerck
						der Natur annehmen, dessen subtile Materie durch unaufhörliche Zeugungen
						beständig verzehret würde, daher die Natur in Gefahr <ref type="critApp" xml:id="app20311">stünde</ref> bey dessen Verminderung in einer
						allmähligen Ermattung alt zu werden und zu ersterben.</p>
					<p rend="indent">Diese Meynungen sind es, die ich zuförderst kürtzlich prüfen
						und dann diejenige gründen will, welche mir die wahre zu seyn düncket.</p>
					<p rend="center">(<hi rend="spaced">Die Fortsetzung folgt.</hi>)</p>
					<p rend="right">
						<hi rend="larger">Immanuel Kant.</hi>
					</p>
				</div>
				<div n="1">
					<head rend="head_03">Dritte Fortsetzung der physischen Erörterung der Frage:</head>
					<head rend="head_04">Ob die Erde veralte.</head>
					<p>Wofern es mit der ersten Meinung seine Richtigkeit hätte, so würde folgen daß
						alles Saltz, womit die Gewäßer des Oceans und aller mittelländischen Meere
						geschwängert sind, vordem mit dem Erdreich, welches das feste Land bedecket,
						vermischet gewesen, und, indem es durch den Regen aus demselben
						ausgewaschen, durch die Flüße dahin abgeführet worden, auch <pb ed="AA" n="10"/>beständig auf
						die gleiche Art noch hineingebracht werde. Allein zum Glücke vor die Erde
						und zum Wiederspiel vor diejenige, die vermittelst einer solchen Hypothese
						die Saltzigkeit des Meeres durch eine leichte Erklärung begreiflich zu
						machen gedencken, findet man bey genauer Prüfung diese Vermuthung
						ungegründet. Denn vorausgesetzt: daß die mittlere Qvantität des
						Regen-Wassers, was in einem Jahr auf die Erde fält, 18 Zoll hoch sey, welches
						diejenige Menge ist, die in der temperirten Zone beobachtet worden, und daß
						alle Flüße von dem Regenwasser entspringen und genährt werden, imgleichen
						daß von dem Regen der auf das feste Land fält, nur zweydrittel durch die
						Flüsse wiederum ins Meer komme, ein drittel aber theils verdunstet, theils
						zum Wachsthum der Pflantzen angewandt wird, endlich: daß das Meer nur die
						Hälfte der Oberfläche der Erde einnehme, welches das mindeste ist das man
						annehmen kan; so wird man die angeführte Meinung in die vortheilhafteste
						Bedingungen versetzt haben, und dennoch werden alle Ströhme des Erdbodens in
						das Meer in einem Jahre nur 1 Schu Wasser hineinbringen, und würden es, wenn
						man die mittlere Tiefe desselben auch nur hundert Klafter annimmt, dennoch
							<pb ed="oldAA" n="204" xml:id="B01S0204"/>allererst in 600 Jahren voll
						machen, nachdem die Ausdunstung selbiges in eben so viel Jahren völlig
						ausgetrocknet hätte. Nach dieser Rechnung wäre der Ocean durch den Einfluß
						aller Bäche und Ströhme nun schon seit der Schöpfung zehnmal voll geworden;
						das Saltz aber, das von diesen Flüßen nach der Ausdünstung zurück geblieben,
						könte nur zehnmal so viel austragen, als dasjenige, womit es natürlicher
						Weise begabt ist; woraus folgen müste: daß, um den Grad der Saltzigkeit des
						Meeres herauszubekommen, man einen Cubicschuh Flußwasser nur zehnmal dürfe
						abdünsten lassen, worauf dessen zurückgebliebenes Saltz eben so viel, als
						eine gleiche Quantität Meerwasser nach einer einzelnen Abdünstung zurück
						läßt, austragen würde; welches gar zu weit von der Warscheinlichkeit
						entfernt ist, als daß es auch nur einen Unwissenden überreden könte, weil
						nach <ref type="editorialNote" target="#en20413">
							<persName key="wallerius_johann_gottschalk">Wallerii</persName>
							Rechnung</ref>, das Wasser in der Nordsee, an den Orten, wo wenige Flüße
						ins Meer fallen, den zehnten, bisweilen den siebenten, im Bothnischen
						Meerbusen, wo selbiges sehr mit dem süssen Fließwasser verdünnet ist,
						dennoch den vierzigsten Theil Saltz in sich enthält. Die Erde ist also auf
						diesen Fuß hinlänglich gesichert, durch den Regen und die Flüße ihr Saltz
						und Fruchtbarkeit nicht zu verlieren. Es ist vielmehr zu vermuthen, daß das
						Meer, anstatt das feste Land seiner saltzigen Theile zu berauben, selbigem
						eher von <ref type="critApp" xml:id="app20421">den Seinigen</ref> mittheile;
						denn, obgleich die Ausdünstung das grobe Saltz zurück läßt, so erhebt es
						doch einen Theil desjenigen das flüchtig geworden, welches zusamt den
						Dünsten über das feste Land geführet wird, und dem <pb ed="firstPrint" n="(11)" xml:id="B01S0204Z24fp"/>Regen diejenige Fruchtbarkeit
						ertheilet, dazu dieser, selbst vor dem Fließwasser, vorzüglich geschickt
						ist.</p>
					<pb ed="AA" n="11"/>
					<p rend="indent">Die andere Meinung hat einen grössern Grad der Glaubwürdigkeit,
						und stimmet mit sich selber viel besser überein. <ref type="editorialNote" target="#en20427">
							<hi rend="spaced">
								<persName key="manfredi_eustachio">Manfred</persName>
							</hi>, der sie in dem <hi rend="antiqua">Commentario</hi> des Bologneser
							Instituts so gelehrt als vorsichtig abgehandelt, und dessen Ausführung
							in dem allgemeinen <abbr>Magaz.</abbr> der <abbr>Nat.</abbr> zu finden
							ist</ref>, mag bey Prüfung derselben ihr allein das Wort reden. Er
						bemerket: daß der alte Fußboden der Cathedralkirche zu Ravenna, welcher
						unter dem neuen mit Schutte bedeckt angetroffen wird, 8 Zoll niedriger als
						die Wasserwage des Meeres sey, wenn selbiges Fluth hat, und daher zu der
						Zeit ihrer Erbauung, wenn das Meer damals nicht niedriger als jetzo gewesen,
						bey jeder Fluth hätte müssen unter Wasser gesetzt werden, weil die alten
						Zeugniße beweisen: daß das Meer dazumal bis an diese Stadt gegangen sey. Er
						führet <pb ed="oldAA" n="205" xml:id="B01S0205"/>zur Bestätigung seiner
						Meinung, daß die Höhe des Meeres beständig zugenommen habe, den Fußboden der
						St. Markus-Kirche zu Venedig an, der jetzo so niedrig ist: daß, wenn die
						Lagune angeschwollen, sowohl der St. Markusplatz bisweilen überschwemmet,
						als auch er selber unter Wasser gesetzt wird; da doch nicht zu vermuthen
						stehet: daß bey ihrer Erbauung es schon also bewandt gewesen seyn werde.
						Imgleichen beruft er sich auf die marmorne Banck, die um das Rathhaus St.
						Marci geführet worden, vermuthlich den Schiffahrenden zu Gute, um zu Fusse
						in ihre Fahrzeuge zu kommen, welche zu diesem Zweck nunmehro beynahe
						untauglich geworden, weil sie zur Zeit der ordentlichen Fluth einen halben
						Schuh tief unter Wasser stehet; daß also aus den angeführten Merckmalen
						erhelle, das Meer müsse anjetzt eine grössere Höhe als in vorigen Zeiten
						erlangt haben. Diese Meinung zu erklären, behauptet er: daß die Flüße den
						Schlamm, womit sie zur Zeit ihres Anschwellens angefüllet sind, und den die
						Regenbäche von den Höhen des festen Landes abgespühlet haben, in das Meer
						schleppen, und dadurch den Boden desselben erhöhen, wodurch dasselbe
						genöthigt werde sich zu erheben, nach dem Maaße als sein Bette allmählig
						ausgefüllet worden. Um das Maas dieser Erhöhung des Meeres, mit derjenigen,
						die die wirckliche Merckmale an die Hand geben, einstimmig zu machen, suchte
						er die Quantität des Schlammes zu schätzen, die die Ströhme, wenn sie trüb
						fliessen, mit sich führen, indem er gegen das <ref type="editorialNote" target="#en20522">Ende des Hornungs</ref>, das Wasser des Strohms, der
						bey <ref type="editorialNote" target="#en20523">Bononien</ref> fliesset,
						schöpfte, und nachdem er die Erde sich hatte setzen lassen, sie 
							⅟<hi rend="sub">1 7 4</hi>
						 des Wassers, welches selbige in sich gehalten, befand. Hieraus,
						und aus der Menge des Wassers, welches die Ströhme in einem Jahre ins Meer
						führen, bestimmte er die Höhe, auf welche das Meer durch diese Ursache
						allmählig steigen solte, so daß es in 348 Jahren auf 5 Zoll müste höher
						befunden werden.</p>
					<p rend="center">(<hi rend="spaced">Die Fortsetzung folgt.</hi>)</p>
					<p rend="right">
						<hi rend="larger">Immanuel Kant.</hi>
					</p>
				</div>
				<div n="1">
					<pb ed="AA" n="12"/>
					<head rend="head_03">Vierte Fortsetzung der physischen Erörterung der Frage:</head>
					<head rend="head_04">Ob die Erde veralte.</head>
					<p rend="indent">Durch die Betrachtung, welche wir von der marmornen Banck um
						das St. Markus-Rathhaus zu Venedig angeführet haben und durch das Verlangen
						ein Maaß zu haben, die Größe seiner übrigen Bemerkungen dadurch zu
						bestimmen, wurde <hi rend="spaced">
							<persName key="manfredi_eustachio">Manfred</persName>
						</hi> bewogen, die vorerwehnte Erhöhung der Meeresfläche so weit zu
						vermehren, daß sie in 230 Jahren ein Fuß austrüge, weil, wie er behauptet
						die Flüsse außer der zarten Erde die ihre Waßer trübe macht noch viel Sand,
						Steine <abbr>u. d. g.</abbr> mit sich ins Meer schleppen. Auf diesen Fuß
						würde das Unglück der Erde mit ziemlich schnellen Schritten herbeyrücken,
							<pb ed="oldAA" n="206" xml:id="B01S0206"/>obgleich er doch noch mit ihr
						behutsamer handelt als 
							<ref type="editorialNote" target="#en20601"><hi rend="spaced">
								<persName key="hartscker_nikolaus">Hartsöcker</persName>
							</hi></ref>,
						 der aus dergleichen Beobachtung beym Rheinstrohm <ref type="critApp" xml:id="app20602">die Erde</ref> das Schicksaal ankündigt, daß innerhalb
						10000 Jahren ihr bewohnbarer Theil müße weggespühlt seyn, das Meer alles
						bedecken, und nichts als die kahle Felsen aus <ref type="critApp" xml:id="app20605">denselben</ref> hervorragen; woraus man sich auf den
						Grad des Verfalls in einer etwas mindern Zeit, <abbr>z. E.</abbr> von 2000
						Jahren, leichtlich die Rechnung machen kan.</p>
					<p rend="indent">Der wahre Fehler dieser Meinung besteht nur in dem Mehr oder
						Weniger; sonsten ist sie im Grunde richtig. <ref type="critApp" xml:id="app20609">Es ist an dem</ref>, daß der Regen und die Flüße das
						Erdreich abspühlen, und ins Meer führen; allein es ist weit gefehlt, daß sie
						es in so großem Grade thun solten, als der Verfaßer vermuthet. Er nahm
						willkührlich an, daß die Ströhme das ganze Jahr über so trübe fließen, als
						sie es in denjenigen Tagen thun, da der von den Gebirgen abthauende Schnee
						die heftige Gießbäche verursacht, welche das Erdreich anzugreifen die volle
						Gewalt haben, und da das Erdreich selber völlig durchnetzt und durch die
						vorigte Winterkälte mürbe genug geworden, um so leicht als möglich
						weggespühlt zu werden. Wenn er diese Behutsamkeit zugleich mit der
						Aufmerksamkeit verbunden hätte, die er auf den Unterscheid der Flüße hätte
						haben sollen, deren diejenige, die von Gebirgen unterhalten werden, wegen
						der Gewalt der Giesbäche welche sich in sie vergiessen, mehr geraubte Erde
						als <ref type="critApp" xml:id="app20622">andern die</ref> von dem platten
						Lande ernährt werden in sich halten, so würde sich seine Rechnung so sehr
						verringert haben, daß er den Anschlag vermuthlich hätte fahren lassen, die
						Erklärung der beobachteten Veränderungen darauf zu gründen. <pb ed="firstPrint" n="(13)" xml:id="B01S0206Z25fp"/>Wenn man endlich hiebey
						noch erwegt: daß das Meer durch eben diese Bewegung, weswegen man ihm
						beymißt, daß es nichts todes bey sich leide, nemlich durch die beständige
						Abführung aller Materie, die nicht gleichen Grad der Beweglichkeit hat, an
						die Ufer, diesen Schlamm nicht auf seinem Grunde sich häufen lasse, sondern
						ihn unverzüglich an das feste Land absetze und es <pb ed="AA" n="13"/>damit vermehre: so würde
						die Furcht, den Schlauch des Meeres damit ausgefüllet zu sehen, sich in eine
						gegründete Hofnung verwandelt haben, durch den Raub der hohen Gegenden an
						den Seeufern beständig neu Land zu überkommen; Denn in der That, in allen
						Meerbusen, <abbr>z. E.</abbr> in demjenigen so den Nahmen des rothen Meeres
						führet, imgleichen im Venetianischen Golfo ziehet sich das Meer, von der
						Spitze allmählig zurück, und das trockene Land macht an dem Reiche des
						<persName key="neptun">Neptuns</persName> <w lemma="bestaendig">be<pb ed="oldAA" n="207" xml:id="B01S0207"/>ständig</w>
						neue Erwerbungen; an statt daß, wenn die Vermuthung des erwehnten
						Naturforschers gegründet wäre, sich das Gewäßer immer mehr über die Ufer
						ausbreiten und das trockne Erdreich unter dem naßen Elemente begraben
						würde.</p>
					<p rend="indent">Was aber die Ursache der Erniedrigung der Gegenden am Ufer des
						adriatischen Meeres betrift, so wolte ich (wofern es wirklich damit seine
						Richtigkeit hat, daß es nicht immer so gewesen,) deshalber mich lieber an
						eine Beschaffenheit des Landes wenden, die Italien vor vielen andern
						besonders hat. Wir wißen nemlich: daß die Grundfeste dieses Landes
						untergewölbt sey, und daß die Erdbeben, ob sie gleich vornemlich in dem
						untern Italien wüten, dennoch auch bey dem obern ihre Gewalt auslassen und
						durch ihre Erstreckung in weite Gegenden, ja so gar bis unter die Meere
						hinweg die zusammenhangende unterirrdische Hölungen zu erkennen geben. Wenn
						nun die Erschütterung der unterirrdischen Entzündungen die Grundfeste
						derselben zu bewegen vermögend ist und sie schon oft bewegt hat, ist es
						nicht zu vermuthen, daß die Rinde nach vielen heftigen Anfällen einigermaßen
						sich gesenckt habe und in Ansehung der Meeresfläche könne niedriger geworden
						seyn?</p>
					<p rend="indent">Die <hi rend="spaced">dritte Meinung</hi>, welche die
						Vermehrung des trocknen Landes und Verringerung der Gewässer auf dem
						Erdboden als einen Vorboten ihres Verderbens ansieht, hat eben so wohl
						anscheinende Gründe aus der Beobachtung als die vorige, aber weniger
						begreifliche Ursache sie zu erklären. Denn es ist gewiß, daß, obgleich es
						scheinen möchte das Meer, wenn es an einer Seite das feste Land gleich
						allmählig <ref type="critApp" xml:id="app20725">trocken</ref> läßt,
						bemächtige sich davor wieder anderer Gegenden in welche es sich
						hineinarbeitet, und halte sich im Gantzen schadlos, dennoch, wenn man es
						genau erweget, weit grössere Strecken von dem Meere entblößt werden, als
						diejenige sind über die es sich ausbreitet. Vornemlich verläßt das Meer die
						niedrigen Gegenden und nagt an den hohen Ufern, weil diese seinem Anfall
						vornemlich ausgesetzt sind und die erstern selbigen durch eine gelinde
						Abschießigkeit vereiteln. Dieses allein könnte einen Beweis abgeben: daß die
						Meeresfläche sich überhaupt nicht mehr und mehr erhebe; denn man würde den
						Unterscheid am deutlichsten an den Ufern spühren, da das Land mit gringem
						Abfall sich zum Boden des Meeres allmählig erniedrigt; daselbst würden 10
						Fuß Erhöhung des Wassers dem festen Lande viel <ref type="critApp" xml:id="app20736">abgewinnen, da</ref> 
						<pb ed="oldAA" n="208" xml:id="B01S0208"/>es <pb ed="AA" n="14"/>sich vielmehr gantz entgegen
						verhält, und, indem das Meer diejenige Dämme, die es vordem aufgeworfen hat
						und über die es ohne Zweifel damals weg gegangen ist, nun nicht mehr <ref type="critApp" xml:id="app20803">erreicht, beweiset</ref>, daß es
						seitdem niedriger geworden; wie <abbr>z. E.</abbr> die 2 preußische
						Nehrungen, die Dünen an den holländischen und englischen Küsten nichts
						anders als Sandhügel sind, die das Meer ehedem aufgetrieben hat, die aber
						anjetzt als Schutzwehren wieder daßelbe dienen, nachdem solches die Höhe
						nicht mehr erreichet sie zu übersteigen.</p>
					<p rend="indent">Soll man aber, um dieses Phänomenon in seiner vollen Gültigkeit
						zu lassen, zu einer wirklichen Verschwindung des flüßigen Elements und
						Verwandlung desselben in einen festen <ref type="critApp" xml:id="app20811">Zustand, oder</ref> zu einer Versiegung des Regenwassers in das innere
						der Erde, oder zu einer stets zunehmenden Vertiefung des Bettes der See,
						durch dessen unaufhörliche Bewegung, seine Zuflucht <pb ed="firstPrint" n="(14)" xml:id="B01S0208Z14fp"/>
						<ref type="critApp" xml:id="app20814">nehmen.</ref> Der erstere Grund würde
						wohl den mindesten Antheil an einer merklichen Veränderung haben, ob er
						gleich nicht so sehr, wie es scheinet, einer gesunden Naturwißenschaft
						widerstreitet. Denn, gleichwie andere flüßige Materien bisweilen einen
						festen Stand annehmen, ohne dennoch ihr Wesen zu verlieren,
						<abbr>z. E.</abbr> Qvecksilber, welches in den Versuchen des <persName key="boerhaave_hermann"><ref type="editorialNote" target="#en20819">
							Boerhaave</ref></persName> die Gestalt eines rothen Pulvers annimt, die Luft, die <persName key="haies_stephan">
							<ref type="editorialNote" target="#en20820">Hales</ref>
						</persName> in allen Vegetabilischen Producktis, vornemlich dem Weinstein
						als einen festen Körper angetroffen hat, so thut ohne Zweifel dieses das
						Waßer gleichfals, dessen Theile in der Bildung der Pflantzen ihre Flüßigkeit
						abzulegen scheinen, so, daß das allerausgetrokneteste zerriebene Holtz bey
						chymischer Auflösung doch immer Wasser von sich giebt, woraus es nicht
						unwahrscheinlich wird: daß ein Theil der Gewäßer des Erdbodens zu der
						Bildung der Gewächse verwandt wird und nimmer in das Meer zurückkehrt.
						Allein zum wenigsten kan diese Abnahme nicht merklich werden. Der zweyte
						Grund kan gleichfals in absolutem Verstande nicht in Abrede gezogen werden.
						Das Regenwaßer, welches die Erde in sich ziehet, sinket zwar in dieser nur
						vornemlich so tief, bis es etwas dichtere Schichten findet, die es nicht
						durchlassen und es nöthigen nach dem Abhange derselben einen Ausgang zu
						suchen und Qvellen zu unterhalten. Allein es wird jederzeit etwas von
						demselben durch alle Schichten bis zu den felsichten sich <ref type="critApp" xml:id="app20835">hinderseigen</ref> und auch in diesen
						durch ihre <ref type="critApp" xml:id="app20835a">Ritze</ref> dringen und
						diejenige unterirrdische Waßer sammlen, welche bey Gelegenheit einiger
						Erdbeben zuweilen hervorgebrochen sind und Länder <w lemma="ueberschwemmt">über<pb ed="oldAA" n="209" xml:id="B01S0209"/>schwemmt</w> haben.<note place="foot" n="*" xml:id="fn01">
							<p rend="indent">
								<ref type="editorialNote" target="#en20935">Siehe der <abbr>Königl.
										Akad.</abbr> der <abbr>Wissensch.</abbr> zu Paris physische
									Abhandlungen <persName key="steinwehr_wolf_balthasar_adolph_v">von Steinwehrsche</persName> 
									<abbr>Übers</abbr>. 2ter Band. <hi rend="antiqua">
										<abbr>p.</abbr>
									</hi> 246.</ref>
							</p>
						</note> Dieser Verlust des Meerwaßers könte vielleicht nicht unbeträchtlich
						seyn und verdiente genauer erwogen zu werden. Allein der dritte Grund <pb ed="AA" n="15"/>
						scheinet wohl den grössesten und unstrittigsten Antheil an der verminderten
						Höhe des Meeres zu haben welche immer abnehmen muß je tiefer dieses sein
						Bette ausarbeitet wiewohl auf diese Art nicht der geringste Schritt zum
						Verderben der Erde zu besorgen ist.</p>
					<p rend="center">(<hi rend="spaced">Der Beschluß folget künftig.</hi>)</p>
					<p rend="right">
						<hi rend="larger">Immanuel Kant.</hi>
					</p>
				</div>
				<div n="1">
					<head rend="head_03">Beschluß der physischen Erörterung der Frage:</head>
					<head rend="head_04">Ob die Erde veralte.</head>
					<p rend="indent">Welches ist denn das Resultat der Prüfung, die über die bisher
						vorgetragene Meinungen angestellt worden? Wir haben die drey erstere
						verneinend entschieden. Das Erdreich verliert keine Saltzigkeit durch das
						abspülen des Regens und der Bäche; die fette Erde wird nicht durch die Flüße
						mit unersetzlichem Verlust in das Meer geschleppet, um es endlich
						auszufüllen und die Gewässer desselben über das bewohnte Land wiederum zu
						erheben. Sie führen in der That demselben den Raub der hohen Gegenden zu;
						allein dieses bedienet sich desselben, um <ref type="critApp" xml:id="app20915">es</ref> 
						<pb ed="firstPrint" n="(16)" xml:id="B01S0209Z15fp"/>wiederum an den Ufern
						des festen Landes abzusetzen, und die Unterhaltung und Bildung der
						Vegetabilien kostet dem Meere einen wirklichen Aufwand ausgedunstetes
						Wassers, <ref type="critApp" xml:id="app20917">deren</ref> ein nahmhafter
						Theil den flüßigen Zustand abzulegen und das Erdreich wegen seines Verlusts
						schadlos zu halten scheinet. Endlich hat die Vermuthung von der wircklichen
						Abnahme der Gewässer des Oceans, ungeachtet ihrer Warscheinlichkeit, doch
						noch nicht genugsam gegründete Zuverläßigkeit, um in einer sichern Hypothese
						einen entscheidenden Ausspruch zu veranlassen. Es bleibet also in Ansehung
						der Veränderung der Gestalt der Erde eine einzige Ursache übrig, worauf man
						mit Gewisheit rechnen kan, welche darinn bestehet: daß der Regen und die
						Bäche, indem sie das Erdreich beständig angreifen und von den hohen Gegenden
						in die niederen abspühlen, die Höhen nach und nach eben zu machen und so
						viel an ihnen ist, die Gestalt der Erde ihrer Unebenheiten zu berauben
						trachten. Diese Wirkung ist gewiß und zuverläßig. Das Erdreich ist dieser
						Veränderung auch so lange unausgesetzt unterworfen, so lange es an dem
						Abhange der hohen Theile Materien giebt, welche von dem Regenwasser
						angegriffen und weggespühlt werden können, und <ref type="critApp" xml:id="app20932">sie</ref> wird von derselben nicht eher frey seyn, als
						bis nach weggespühlten lockeren Schichten die felsichte Grundlagen derselben
						die einzige Höhen ausmachen werden, <pb ed="oldAA" n="210" xml:id="B01S0210"/>die keine Veränderung mehr erleiden. Diese Veränderung ist nicht allein
						wegen der Versetzung der Schichten, davon die fruchtbarsten unter den todten <pb ed="AA" n="16"/>
						versenckt und begraben werden, sondern vielmehr wegen der Aufhebung der
						nützlichen Eintheilung des festen Landes in Thäler und Höhen, die
						besorgliche Ursache ihres bevorstehenden Verderbens. Wenn man die
						gegenwärtige Einrichtung des festen Landes ansiehet, so wird man mit
						Bewunderung eine regelmäßige Beziehung der erhabenen Gegenden gegen die <ref type="critApp" xml:id="app21008">tiefen</ref> gewahr: daß das Erdreich
						in weiten Strecken sich mit gemäßigtem Abhange nach dem Schlauche eines
						Flusses neiget, der die größte Tiefe des Thals einnimmt, und nach dessen
						Erstreckung eine ebenmäßige fortgehende Abschießigkeit bis zu dem Meere hin
						hat, darinn solcher sein Wasser ausleeret. Diese wohlgeordnete Verfassung,
						die das feste Land von dem Ueberfluße des Regenwassers befreyet, beruhet
						sehr auf den Grad ihrer Größe, damit weder ein gar zu grosser Abfall, das
						Wasser welches zur Fruchtbarkeit angewandt werden soll, zu schnell abführe,
						noch eine gar zu gringe Abschießigkeit es zum Schaden derselben zu lange
						darauf ruhen und sich häufen lasse. Allein diese vortheilhafte Bestimmung
						leidet durch die stetswährende Wirkung des Regens beständigen Abbruch; indem
						derselbe die Höhen vermindert, und dadurch, daß er die abgerissene Materien
						in die niedrigen Gegenden führet, die Gestalt der Erden allmählig der
						Beschaffenheit nähert, die sie haben würde, wenn alle Ungleichheiten der
						Oberfläche verschwunden wären, und das ohne Abzug sich häufende Wasser, das
						der Regen über den Erdboden führet, den Schooß derselben durchweichen und
						die bewohnbare Verfassung zernichten würde. Ich habe schon angemerkt: daß
						die Vollendung des Veraltens der Erde, ob sie gleich in langen Zeiten kaum
						mercklich werden kan, dennoch ein gegründeter und wissenswürdiger Vorwurf
						der philosophischen Betrachtung sey, darinn das gringe nicht mehr gring oder
						nichtswürdig ist, welches durch unaufhörliche Summirungen eine wichtige
						Veränderung beständig näher herbeyführet, und in der das Verderben nichts
						anders als Zeit brauchet um vollständig zu werden. Man kan indessen nicht
						sagen: daß die Schritte zu dieser Veränderung ganz und gar nicht zu mercken
						wären. Wenn die Höhen beständig abnehmen, so wird der <ref type="critApp" xml:id="app21034">Zuschuß</ref> des Wassers in die niedere Gegenden,
						welcher Landseen oder auch Ströhme unterhält, immer vermindert werden. Diese
						werden an der Abnahme ihrer Größe die Zeugnisse solcher Veränderung mit sich
						führen. In der That wird <pb ed="oldAA" n="211" xml:id="B01S0211"/>man an allen
						Landseen Merkmaale finden: daß sie sich vordem weiter erstreckt haben. Der
						hohe Theil von Preußen ist ein rechtes Land voll Seen. Man wird nicht leicht
						einen von denselben sehen, da man nicht neben ihnen große anstossende Ebenen
						solte gewahr werden, die so Wassergleich sind, daß man nicht zweifeln kan,
						sie hätten vordem auch zu dem See gehöret und seyn nur nach und nach trocken
						gelassen worden, nachdem dieser sich weiter zurück gezogen, weil <pb ed="firstPrint" n="(17)" xml:id="B01S0211Z07fp"/>sein Gewässer sich
						allmählig verringert hat. Um ein Beyspiel anzuführen: so hat, nach sichern
						Zeugnissen, vor Alters der <hi rend="spaced">Drausensee</hi> bis an die
						Stadt <ref type="critApp" xml:id="app21109">Preusch-Holland</ref> gereichet
						und <pb ed="AA" n="17"/>Gelegenheit zur Schiffahrt daselbst gegeben, der anjetzt sich auf eine
						Meile davon zurückgezogen hat, aber sein vormaliges Bette durch eine lange
						Ebene die beynahe Wassergleich ist, und deren vormalige erhöhete Ufer zu
						beyden Seiten gesehen werden, annoch deutlich bezeichnet. Diese allmählige
						Veränderung ist also so zu reden ein Theil <ref type="critApp" xml:id="app21115">einer fortschreitenden Verhältniß, dessen</ref> letztes Glied fast
						unendlich weit von dem Anfange absteht und vielleicht niemals <ref type="critApp" xml:id="app21116">erricht</ref> wird, weil die
						Offenbarung der Erde die wir bewohnen ein plötzliches Schicksaal
						vorherverkündigt, dessen Ausführung ihre Dauer mitten im Wohlstande
						unterbrechen und ihr nicht Zeit lassen soll, durch unmerkliche Stuffen der
						Abänderung zu veralten, und so zu reden einen natürlichen Tod zu leiden.</p>
					<p rend="indent">Ich bin indessen den verschiedenen Meinungen, die man von dem
						Veralten der Erde aufwerfen kan, noch die Beurtheilung der vierten schuldig:
						ob sich nicht die stets wircksame Kraft, welche gewissermaaßen das Leben der
						Natur macht, und die, wiewohl sie nicht sichtbar in die Augen fällt, dennoch
						bey allen Zeugungen und der Oekonomie aller dreyen Naturreiche geschäftig
						ist, nach und nach erschöpfe und dadurch das Veralten der Natur verursache.
						Diejenige, die in diesem Verstande einen allgemeinen Weltgeist annehmen,
						verstehen darunter keine unmaterielle Kraft, keine Seele der Welt oder
						plastische <ref type="critApp" xml:id="app21130">Naturen die</ref> Geschöpfe
						der kühnen Einbildungskraft, sondern eine subtile, aber überall wircksame
						Materie, die bey den Bildungen der Natur das active Principium ausmacht, und
						als ein wahrer <persName key="proteus">Proteus</persName> bereit ist, alle
						Gestalten und Formen anzunehmen. Eine solche Vorstellung ist einer gesunden
						Naturwissenschaft und der Beobachtung nicht so sehr entgegen als man wohl
						dencken solte. Wenn man erweget: daß die Natur in dem Pflanzenreiche den
						kräftigsten und geistigen Theil in ein gewisses Oehl gelegt hat, <pb ed="oldAA" n="212" xml:id="B01S0212"/>dessen Zähigkeit seine Flüchtigkeit
						befestiget, und dessen Beraubung entweder durch die Ausdüftung oder
						chymische Kunstgriffe keinen merklichen Verlust des Gewichts verursacht, ob
						gleich das zurückgebliebene alsdenn nichts als eine todte Masse ist; wenn
						man diesen <ref type="critApp" xml:id="app21204">Spiritus Rector</ref>, wie
						ihn die <ref type="critApp" xml:id="app21205">Chymici</ref> nennen, diese
						fünfte Essentz, die das specifische Unterscheidungszeichen eines jeden
						Gewächses ausmacht, erweget, wie er allenthalben gleich leicht durch
						einerley Nahrungsmittel, nemlich durch reines Wasser und Luft erzeuget
						werde, wenn man die so berufene flüchtige Säure, die allenthalben in der
						Luft ausgebreitet ist, die das active Principium in den meisten Arten der
						Saltze, das wesentliche Theil des Schwefels und das vornehmste in dem
						brennbaren des Feuers ausmacht, deren Anziehungs und Zurückstossungskräfte
						sich bey <pb ed="AA" n="18"/>der Elektricität so deutlich offenbahren, <ref type="critApp" xml:id="app21213">welches</ref> so geschickt ist die Federkraft der Luft
						zu bezwingen und Bildungen zu veranlassen, wenn man diesen Proteus der Natur
						erweget, so wird man bewogen eine überall wirksame subtile Materie, einen
						sogenannten Weltgeist, mit Wahrscheinlichkeit zu vermuthen, aber auch zu
						besorgen: daß die unaufhörliche Zeugungen vielleicht immer mehr von
						demselben verzehren, als die Zerstöhrung der Naturbildungen zurückliefert,
						und daß die Natur vielleicht durch den Aufwand derselben beständig etwas von
						ihrer Kraft einbüsse.</p>
					<p rend="indent">Wenn ich den Trieb der alten Völcker zu grossen Dingen, den
						Enthusiasmus der Ehrbegierde, der Tugend und der Freyheitsliebe, der sie mit
						hohen Begriffen begeisterte, und sie über sich selbst erhob, mit der
						gemäßigten und kaltsinnigen Beschaffenheit unserer Zeiten vergleiche: so
						finde ich zwar Ursache unsern Jahrhunderten zu einer solchen Veränderung
						Glück zu wünschen, welche der Sittenlehre sowohl als den Wissenschaften
						gleich einträglich ist, aber ich gerathe doch in Versuchung zu vermuthen:
						daß vielleicht dieses Merkmale einer gewissen Erkaltung desjenigen Feuers
						seyn, welches die <ref type="critApp" xml:id="app21230">menschliche</ref>
						Natur belebte, und dessen Heftigkeit eben so fruchtbar an Ausschweifungen
						als schönen Wirkungen war. Wenn ich dagegen in Erwegung ziehe, wie grossen
						Einfluß die Regierungsart, die Unterweisung und das Exempel in die <w lemma="Gemuethsverfassung">Gemüths<pb ed="firstPrint" n="(18)" xml:id="B01S0212Z34fp"/>verfassung</w> und die Sitten habe, so
						zweifle ich ob dergleichen zweydeutige Merkmale Beweisthümer einer
						wirklichen <ref type="critApp" xml:id="app21235">Veränderung</ref> der Natur
						abgeben können.</p>
					<p rend="indent">Ich habe demnach die aufgeworfene Frage von dem Veralten der
							<pb ed="oldAA" n="213" xml:id="B01S0213"/>Erde nicht entscheidend, wie es
						der unternehmende Geist eines kühnen Naturforschers erheischen würde,
						sondern prüfend wie es die Beschaffenheit des Vorwurfs selber mit sich
						bringet, abgehandelt. Ich habe den Begriff richtiger zu bestimmen gesucht,
						den man sich von dieser Veränderung zu machen hat. Es können noch andere
						Ursachen seyn, die durch einen plötzlichen Umsturtz der Erde ihren Untergang
						zu wege bringen könnten. Denn, ohne der Cometen zu gedenken, deren man sich
						zu allen ausserordentlichen Schicksaalen seit einiger Zeit beqvem zu
						bedienen gewust hat, so scheinet in dem inwendigen der Erde selber das Reich
						des Vulkans und ein grosser Vorrath entzündeter und feuriger Materie
						verborgen zu seyn, welche unter der obersten Rinde vielleicht immer mehr und
						mehr überhand nimmt, die Feuerschätze häufet und an der Grundfeste der
						obersten Gewölber naget, deren etwa verhängter Einstürtz das flammende
						Element über die Oberfläche führen, und ihren Untergang im Feuer verursachen
						könnte. Allein dergleichen Zufälle gehören eben so wenig zu der Frage des
						Veraltens der Erde, als man bey der Erwegung, durch welche Wege ein Gebäude
						veralte, die Erdbeben oder Feuersbrünste in Betrachtung zu ziehen hat.</p>
					<p rend="right">
						<hi rend="larger">Immanuel Kant.</hi>
					</p>
					<pb ed="AA" n="19"/>
				</div>
			</div>
      </body>
   </text>
</TEI>