<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Kant's Werke</title>
				<title type="volume" n="1">Schriften 1747–1756</title>
				<title type="part" n="9" subtype="editedText">Fortgesetzte Betrachtung der seit
					einiger Zeit wahrgenommenen Erderschütterungen</title>
				<author>
					<persName key="kant" ref="https://d-nb.info/gnd/118559796">
						<surname>Kant</surname>
						<forename>Immanuel</forename>
					</persName>
				</author>
				<editor role="editor">
					<persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5982-4800">
						<surname>Pollok</surname>
						<forename>Anne</forename>
					</persName>
				</editor>
				<editor role="editor">
					<persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7554-6743">
						<surname>Pollok</surname>
						<forename>Konstantin</forename>
					</persName>
				</editor>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/12439826X">
						<surname>Gerhardt</surname>
						<forename>Volker</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Antragsteller und Projektleitung</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/113092008">
						<surname>Willaschek</surname>
						<forename>Marcus</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Projektleitung</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1137889055">
						<surname>Schepelmann</surname>
						<forename>Maja</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Koordination und editionswissenschaftliche
							Beratung</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>
						<surname>Rosie</surname>
						<forename>Martin</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Koordination und editionswissenschaftliche
							Beratung</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0548-4545">
						<surname>Karl</surname>
						<forename>Jacqueline</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Koordination</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName xml:id="GN">
						<surname>Neumann</surname>
						<forename>Gerald</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Entwicklung und Layout der digitalen
							Edition, Bereitstellung der Schnittstellen</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName xml:id="EF">
						<surname>Fricke</surname>
						<forename>Edna</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Entwicklung TEI-Datenmodell und Schema
							sowie Konversionsroutinen für Überführung der Daten in das
							TEI-Format</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<funder><note>Geldgeber sind im Folgenden alphabetisch angeordnet; kein Anspruch auf
						Vollständigkeit.</note>
					<orgName>
						<ref target="https://www.bbaw.de">Akademienprogramm</ref>
					</orgName>
					<orgName>
						<ref target="https://www.bundesregierung.de/breg-de/bundesregierung/bundeskanzleramt/staatsministerin-fuer-kultur-und-medien">Beauftragte der Bundesregierung für Kultur und Medien, Prof. Monika
							Grütters</ref>
					</orgName>
					<orgName>
						<ref target="https://www.dfg.de">Deutsche Forschungsgemeinschaft (DFG)</ref>
					</orgName>
					<orgName>Hamburger Stiftung zur Förderung von Wissenschaft und Kultur</orgName>
					<orgName>Mathias-Tantau-Stiftung</orgName>
					<orgName>
						<ref target="https://www.fritz-thyssen-stiftung.de/">Fritz-Thyssen-Stiftung</ref>
					</orgName>
					<orgName>
						<ref target="https://www.zeit-stiftung.de/">ZEIT STIFTUNG BUCERIUS</ref>
					</orgName>
				</funder>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe der Druckversion der
					historisch-kritischen Neuedition der Akademieausgabe.</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName role="hostingInstitution" ref="http://www.bbaw.de">
						Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
					<orgName role="project" ref="https://kant-digital.bbaw.de/">Neuedition der
						Abteilung I, „Werke“, der Akademie-Ausgabe von „Kant‘s gesammelten
						Schriften“</orgName>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date type="publication">2023</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative
						Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>Betrachtung Erdbeben</bibl>
				<biblFull>
					<titleStmt>
						<title type="main">Kant's Werke</title>
						<title type="volume" n="1">Band 1: Schriften 1747–1756</title>
						<title type="part" n="9">Fortgesetzte Betrachtung der seit einiger Zeit
							wahrgenommenen Erderschütterungen</title>
						<author>
							<persName key="kant" ref="https://d-nb.info/gnd/118559796">
								<surname>Kant</surname>
								<forename>Immanuel</forename>
							</persName>
						</author>
						<editor role="editor">
							<persName ref="https://orcid.org/0000-0002-5982-4800">
								<surname>Pollok</surname>
								<forename>Anne</forename>
							</persName>
						</editor>
						<editor role="editor">
							<persName ref="https://orcid.org/0000-0001-7554-6743">
								<surname>Pollok</surname>
								<forename>Konstantin</forename>
							</persName>
						</editor>
					</titleStmt>
					<extent>
						<measure type="pages">493–501</measure>
					</extent>
					<publicationStmt>
						<publisher>
							<name>De Gruyter</name>
						</publisher>
						<pubPlace>Berlin</pubPlace>
						<pubPlace>Boston</pubPlace>
						<date type="publication">2023</date>
						<idno type="pISBN">9783110706482</idno>
					</publicationStmt>
					<seriesStmt>
						<title>Kant's gesammelte Schriften</title>
						<biblScope unit="division">Erste Abteilung <lb/>Werke – Neuedition</biblScope>
						<biblScope unit="volume" n="1">Band 1</biblScope>
					</seriesStmt>
				</biblFull>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<variantEncoding method="double-end-point" location="external"/>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de">German</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2024-10-24" who="#GN">Corrected</change>
			<change when="2024-09-23" who="#EF">Corrected</change>
			<change when="2024-04-29" who="#GN">Corrected</change>
			<change when="2023-12-18" who="#EF">Corrected</change>
			<change when="2023-11-16" who="#GN">Preparation</change>
			<change when="2023-09-19" who="#EF">Initial conversion into TEI and manual adaptations</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div n="1" type="titlePage">
         	   <pb ed="AA" n="0"/><p rend="head_05">
					<hi rend="antiqua">M</hi>. Immanuel Kants</p>
         	   <p rend="head_02">fortgesetzte Betrachtung</p>
         	   <p rend="head_05">der seit einiger Zeit wahrgenommenen</p>
         	   <p rend="head_03">Erderschütterungen.</p>
				<milestone unit="section" rend="line"/>
         	   <p rend="head_05"><hi rend="italic">In:</hi> Wochentliche Königsbergische Frag- und Anzeigungs-Nachrichten.  
					Sonnabends, den 10. April. Anno 1756. No. 15.
				</p>
         	   <p rend="head_05">
					<hi rend="italic">Beschluß in:</hi> Sonnabends, den 17. April. Anno 1756. No.
					16. 
				</p>
			</div>
      	<pb ed="AA" n="1"/>
      	<pb ed="AA" n="2"/>
      	<div n="1">
				<p rend="right">
					<hi rend="smaller">Den 10ten April 1756.</hi>
				</p>
				<p>
					<hi rend="initial">D</hi>as Feuer der unterirdischen Grüfte ist noch nicht
					beruhigt. Die Erschütterungen währeten nur noch neulich und erschrecketen
					Länder, denen dieses Uebel von je her unbekannt gewesen. Die Unordnung im
					Luftkreise hat die Jahreszeit auf der Hälfte des Erdkreises verändert. Die
					Allerunwissendsten wollen die Ursache davon erraten haben. Man höret Einige ohne
					Verstand und Nachdenken sprechen: die Erde habe sich verrückt und sey, ich weiß
					nicht um wie viel Grade, der Sonne näher <ref type="critApp" xml:id="app46507">gekommen. Ein</ref> Urtheil, welches eines <persName key="kindermann_ferdinand">
						<ref type="editorialNote" target="#en46508">Kindermanns</ref>
					</persName> würdig wäre, wenn er wieder aufstände, Träume eines verrückten Kopfs
					für Beobachtungen zu verkaufen. Dahin gehören auch diejenige, die die Cometen
					wieder auf die Bahn bringen, nachdem <persName key="whiston_william">
						<ref type="editorialNote" target="#en46511">Whiston</ref>
					</persName> selbst die Philosophen gelehrt hat sie zu fürchten. Es ist eine
					gemeine Ausschweifung, daß man den Ursprung eines Uebels einige tausend Meilen
					weit herholet, wenn man ihn in der Nähe finden kann. So machen es die Türken mit
					der Pest; so machte man es mit den Heuschrecken, mit der Viehseuche und weiß
					Gott mit was <ref type="critApp" xml:id="app46515">vor</ref> andern Uebeln mehr.
					Man schämt sich blos in der Nähe etwas sehen zu können. In unendlicher Ferne
					Ursachen zu erblicken, das ist erst ein rechter Beweis eines scharfsichtigen
					Verstandes.</p>
				<p rend="indent">Unter allen Muthmaßungen, die bey einer großen Abweichung von den
					Regeln einer richtigen Naturwissenschaft Einige, die sie nicht zu prüfen wissen,
					leicht einnehmen können, gehöret der Gedanke, der in den öffentlichen
					Nachrichten dem <ref type="editorialNote" target="#en46522">
						<abbr>Hrn.</abbr> Professor <persName key="profe_gottfried">Profe</persName>
					</ref> zu Altona zugeschrieben wird. Es ist zwar schon lange, daß man bey
					Wahrnehmung großer Vorfälle auf dem Erdboden deswegen keinen Verdacht mehr auf
					die Planeten wirft. Die Verzeichnisse der harten Beschuldigungen, die unsere
					lieben Vorfahren die Herren Astrologen diesen Sternen gemacht haben, sind in das
					Archiv veralteter Hirngespinste neben der wahrhaften Geschichte der <pb ed="AA" n="3"/> <pb ed="oldAA" n="466" xml:id="B01S0466"/>Feen, den sympathetischen Wundern des <persName key="digby_sir_kenel">
						<ref type="editorialNote" target="#en46601a">Digby</ref>
					</persName> und <persName key="vallemont_pierre_de_lorrain">
						<ref type="editorialNote" target="#en46601b">Vallemonts</ref>
					</persName> und den nächtlichen Begebenheiten des Blocksbergs beygelegt. Aber
					seitdem die Naturwissenschaft von diesen Grillen gesäubert ist, so hat ein
						<persName key="newton_isaac">Newton</persName> eine wirkliche Kraft entdeckt
					und durch Erfahrung bestätigt, welche auch die entfernteste Planeten gegen
					einander und gegen unsere Erde ausüben. Allein zu allem Unglück <ref type="critApp" xml:id="app46606">vor</ref> diejenige, welche die Anwendung
					dieser merkwürdigen Eigenschaft <ref type="critApp" xml:id="app46607">bis
						zur</ref> Ausschweifung treiben wollen, ist das Maaß dieser Kraft und die
					Art ihrer Wirkung bestimmt, und zwar durch eben dieselbe Beobachtung mit
					Beyhülfe der Geometrie, welcher wir die Offenbarung derselben zu danken haben.
					Man kann uns nun nicht mehr, was man will, von ihren Wirkungen weiß machen. Wir
					haben die Waage in der Hand, an der wir die Wirkungen gegen die vorgegebene
					Ursache abwiegen können.</p>
				<p rend="indent">Wenn ein Mann, der es sich einmal hat erzählen
					lassen, daß der Mond die Gewässer der Erde zieht und dadurch das Aufschwellen
					und Niedersinken des Oceans, die man Ebbe und Fluth nennt, verursache,
					ingleichen daß alle Planeten mit einer ähnlichen Anziehungskraft begabt sind
					und, wenn sie der durch die Erde und Sonne gezogenen geraden Linie sich nahe
					befinden, ihre Anziehungskräfte mit des Mondes seiner vereinigen, wenn, sage
					ich, ein solcher, der keinen Beruf hat die Sache genauer zu prüfen, vermuthete,
					daß diese vereinigte Kräfte nicht allein die Gewässer der Erde in diejenige
					gewaltsame Bewegung bringen könnten, die wir am 1sten <abbr>Nov.</abbr> ersehen
					haben, sondern auch wohl auch durch einen Einfluß in die unterirdische Luft den
					verborgenen Zunder zu Hervorbringung der Erdbeben reizen könne, so kann man
					nichts weiter von ihm verlangen. Aber von einem Naturkündiger erwartet man mehr.
					Es ist nicht genug auf eine Ursache gerathen zu seyn, die etwas mit der Wirkung
					Aehnliches hat; sie muß auch in Ansehung der Größe proportionirt seyn. Ich will
					ein Exempel anführen. <ref type="editorialNote" target="#en46629">Der Doctor
							<persName key="lister_martin">List</persName>, ein sonst geschicktes
						Mitglied der Londonschen Societät, hatte wahrgenommen, daß die Seepflanze,
						Meerlinse genannt, eine ungemein starke Ausduftung an sich habe. Er
						bemerkte, daß sie sich häufig an den Küsten der Meere des heißen Erdstrichs
						befinde. Weil nun eine starke Ausduftung wohl leicht die Luft etwas bewegen
						kann, so schloß er: daß der allgemeine Ostwind, der in diesen Meeren
						beständig weht und sich mehr wie 1000 Meilen weit vom Lande erstreckt, davon
						herkomme, vornehmlich weil sich diese Pflanze nach der Sonne drehe</ref>.
					Das Lächerliche dieser Meynung steckt blos darin: daß die Ursache <pb ed="oldAA" n="467" xml:id="B01S0467"/>gegen die Wirkung ganz und gar kein Verhältniß
					hat. Eben so ist es mit der Kraft der Planeten bewandt, wenn man sie mit der
					Wirkung vergleicht, die von ihr herkommen soll, nämlich der Bewegung der Meere
					und Erregung der Erdbeben. Man wird vielleicht sagen: wissen wir denn die Größe
					der Kraft, <pb ed="AA" n="4"/>womit diese Himmelskörper auf die Erde wirken können? Ich werde bald
					darauf antworten.</p>
				<p rend="indent">
					<ref type="editorialNote" target="#en46707">Herr <persName key="bouguer_pierre">Bouguer</persName>
					</ref>, ein berühmter französischer Akademist, erzählet, daß bey seinem
					Aufenthalt in Peru ein Gelehrter, welcher Professor der Mathematik auf der
					Universität zu Lima werden wollte, ein Buch unter dem Titel einer astronomischen
					Uhr der Erdbeben geschrieben habe, darin er sich unternimmt diese aus dem Lauf
					des Mondes vorher zu verkündigen. Man kann leicht rathen: daß ein Prophet in
					Peru gut habe Erdbeben vorher zu sagen, weil sie sich daselbst fast täglich
					zutragen und nur durch die Stärke unterschieden werden. <abbr>Hr.</abbr> <persName key="bouguer_pierre">Bouguer</persName> setzt hinzu, daß ein Mensch,
					der ohne Nachdenken mit dem auf und absteigenden Knoten des Mondes, der Erdnähe
					und Erdferne, der Conjunction und Opposition um sich wirft, wohl von ohngefähr
					bisweilen etwas sagen könne, was durch den Ausgang bestätigt wird, und gestehet:
					daß er nicht immer unglücklich geweißagt habe. Er vermuthet selbst, daß es nicht
					gänzlich unwahrscheinlich sey, daß der Mond, der die Gewässer des Oceans so
					kräftig bewegt, einigen Einfluß auf die Erderschütterungen haben könne, entweder
					indem er das Gewässer, welches er außerordentlich erhebt, in gewisse Erdspalten
					führet, dahin es sonst nicht würde gelanget seyn, und dieses die tobende
					Bewegung in den tiefen Höhlen verursache, oder durch irgend eine andere Art des
					Zusammenhanges.</p>
				<p rend="indent">Wenn man in Erwägung zieht, daß die Anziehungskräfte der
					Himmelskörper in das Innerste der Materie wirken und daher die in den tiefsten
					und verborgensten Gängen der Erde verschlossene Luft in Bewegung bringen können,
					so kann schwerlich dem Monde aller Einfluß in die Erdbeben abgesprochen werden.
					Diese Kraft würde aber höchstens nur die in der Erde befindliche entzündbare
					Materien reizen, das übrige, die Erschütterung, die Wasserbewegung, werden
					lediglich eine Wirkung dieser letzteren seyn.</p>
				<p rend="indent">Wenn man von dem Monde weiter in den Planetenhimmel hinaufsteigt,
					so verschwindet dieses Vermögen nach und nach, so wie die Entfernungen derselben
					zunehmen und die Kräfte aller Planeten, mit <w lemma="einander">ein<pb ed="oldAA" n="468" xml:id="B01S0468"/>ander</w> vereinigt, leisten, wenn man sie
					mit der Kraft des einzigen, uns so nahen Mondes vergleicht, nur einen unendlich
					kleinen Theil derselben.</p>
				<p rend="indent">
					<persName key="newton_isaac">Newton</persName>, der das vortrefliche Gesetz der
					Anziehung entdeckt hat, welches für den glücklichsten Versuch angesehen werden
					muß, den der menschliche Verstand in der Erkenntniß der Natur noch gethan hat,
					lehret die Anziehungskräfte der Planeten, die Monde um sich haben, finden und
					bestimmt des Jupiters, des größten unter allen Planeten, seine etwas gringer als
					den tausendsten Theil der Anziehungskraft der Sonne. Das Vermögen durch diese
					Kraft Veränderungen auf unserer Erde hervorzubringen nimmt, wie der Würfel der
					Entfernungen von derselben umgekehrt ab, und ist also bey dem Jupiter, der mehr
					wie 5mal weiter von der Erde <pb ed="AA" n="5"/>entfernet ist als die Sonne, wenn man das
					Verhältniß seiner Anziehungskraft dazu nimmt, <ref type="editorialNote" target="#en46813">130 000mal kleiner</ref>, als was die Anziehungskraft der
					Sonne auf unserer Erde allein wirken kann. Nun kann aber die Anziehung der Sonne
					das Wasser des Oceans ungefähr 2 Fuß hoch erheben, wie die Erfahrung mit der
					Rechnung vereinigt es bekannt gemacht haben, also wird die Anziehung des
					Jupiters, wenn sie mit der Sonne ihrer vereinigt ist, <ref type="critApp" xml:id="app46818">noch den</ref> 65sten Theil eines <ref type="editorialNote" target="#en46818">Decimalscrupels</ref> zu dieser Höhe
					hinzuthun, welches ohngefähr den 30sten Theil einer Haaresbreite ausmachen
					würde. Wenn man erwäget, daß Mars und Venus ungleich kleinere Körper sind als
					Jupiter und die Anziehungskräfte ihrem Klumpen proportionirt <ref type="critApp" xml:id="app46822">seyn</ref>, so thut man noch zu viel, wenn man beyden
					zusammengenommen ohngefähr doppelt soviel Vermögen durch die Anziehung auf
					unserer Erde zu wirken beylegt, als <ref type="critApp" xml:id="app46824">dem</ref> Jupiter, weil sie uns ohngefähr 3 mal näher sind als jener, ob
					sie gleich viele hundertmal weniger körperlichen Inhalt und mithin
					Anziehungskraft besitzen als er. Aber wenn ich auch freygebig wäre, ihre Kraft
					10fach größer zu machen, so können sie doch, wenn sie selbige vereinigen, nicht
					ein Drittel einer Haaresdicke das Meereswasser aufschwellend machen. Wenn man
					die übrige Planeten, den Mercur und Saturn, noch dazu nimmt und sie alle in
					Conjunction betrachtet, so wirds offenbar, daß sie noch lange nicht um eine
					halbe Haaresbreite die Aufschwellung der Wasser, die der Mond und die Sonne
					gemeinschaftlich hervorbringen, vermehren können. Ist es nun nicht lächerlich
					von der Anziehung des Mondes und der Sonnen erschreckliche Wasserbewegungen zu
					besorgen, wenn die Höhe, zu der sie das Gewässer bringen, um die Hälfte einer
					Haaresbreite vermehret worden, da ohne diese keine Gefahr zu besorgen <ref type="critApp" xml:id="app46837">wäre.</ref> Alle übrige Umstände <w lemma="widerlegen">wider<pb ed="oldAA" n="469" xml:id="B01S0469"/>legen</w> die
					angebliche Ursache gänzlich. Gleichwie der Mond nicht allein denselben
					Augenblick, wenn er der durch die Sonne und Erde gezogenen geraten Linie am
					nächsten tritt, sondern auch einige Tage vor und nachher die höchste Fluth
					macht, so sollten die vereinigte Planeten etliche Tage hintereinander und in
					diesen etliche Stunden hindurch Wasserbewegungen und Erdbeben gemacht haben,
					wenn sie einigen Antheil daran gehabt hätten.</p>
				<p rend="indent">Ich muß meine Leser um Verzeihung bitten, daß
					ich sie so weit an dem Firmament herumgeführt habe, um von den Begebenheiten
					richtig urtheilen zu können, die auf unserer Erde vorgegangen sind. Die Mühe,
					die man anwendet, die Quellen der Irrthümer zu verstopfen, verschafft uns auch
					ein gereinigtes Erkenntniß. Ich werde in dem folgenden Stücke die merkwürdigsten
					Erscheinungen der großen Naturbegebenheit in Erwägung ziehen, die seit
					denjenigen vorgegangen sind, welche ich in einer besondern Abhandlung zu
					erklären mich bemühet habe.</p>
      		  <pb ed="AA" n="6"/>
				<p rend="indent">Die Planeten sind vor dem Richterstuhle der Vernunft von der
					Anklage losgesprochen, einigen Antheil an der Ursache der Verwüstung gehabt zu
					haben, die uns in den Erdbeben widerfähret. Forthin soll sie niemand deswegen
					weiter in Verdacht halten. Es sind wohl eher einige Planeten in Verbindung
					gewesen, und man hat kein Erdbeben gefühlt. <ref type="editorialNote" target="#en46920">
						<persName key="peirescius_nicolas_claude_fabri_de">Peirescius</persName>
						sahe nach dem Zeugniß des <persName key="gassendi_petrus">Gassendus</persName>
					</ref> die seltene Verbindung der 3 obern Planeten im Jahr 1604, die sich nur in
					800 Jahren einmal zuträgt, aber die Erde blieb in Sicherheit. Wenn der Mond, auf
					den noch einzig und allein die Vermuthung mit einiger Wahrscheinlichkeit fallen
					könnte, daran Antheil hätte, so müßten die mitwirkende Ursachen in so vollem
					Maße vorhanden seyn, daß auch der schwächste äußere Einfluß den Ausschlag der
					Veränderung geben könnte. Denn der Mond kommt oft in die Stellung, darin er die
					größte Wirkung auf den Erdboden ausübet, aber er erregt nicht eben so oft
					Erdbeben. Das vom 1. <abbr>Nov.</abbr> trug sich bald nach dem letzten Viertheil
					zu; alsdenn aber sind die Einflüsse desselben die schwächsten, wie die <persName key="newton_isaac">Newtonische</persName> Theorie und die Erfahrung es
					ausweisen. Lasset uns also nur auf unserm Wohnplatze selber nach der Ursache
					fragen, wir haben die Ursache unter unsern Füßen.</p>
				<p rend="indent">Seit denen Erschütterungen, die vorher schon angeführt worden, sind
					keine vorgefallen, die sich in <ref type="critApp" xml:id="app46935">weitere</ref> Länder erstreckt hätten, als <ref type="critApp" xml:id="app46935a">das</ref> vom 18ten <abbr>Febr.</abbr> Es wurde in
					Frankreich, England, Deutschland und den Niederlanden gefühlt. Es war an den
					mehresten Orten, wie aus <pb ed="oldAA" n="470" xml:id="B01S0470"/>Westphalen, dem
					Hanöverschen und Magdeburgischen berichtet worden, mehr einer leichten
					Schaukelung eines durch unterirdische heftige Stürme bewegten Erdreichs zu
					vergleichen, als den Stößen einer entbrannten Materie. Nur die obersten Etagen
					in den Gebäuden fühleten die Schwankung, unten auf der Erde ward sie kaum
					bemerkt. Schon den 13ten und 14ten vorher wurden in den Niederlanden und den
					benachbarten Orten Erschütterungen gefühlet, und in diesen Tagen, vornehmlich
					vom 16ten auf den 18ten, wütheten weit und breit in Deutschland, Polen, England,
					Orkane, es zeigeten sich Blitze und Ungewitter, kurz der Luftkreis war in eine
					Art von Gährung gebracht, welches zur Bestätigung dessen dienen kann, was wir
					schon bey anderer Gelegenheit angemerkt haben, nämlich daß die Erdbeben oder die
					unterirdische Entzündungen, die ihre Ursache <ref type="critApp" xml:id="app47012">seyn</ref>, unsere Atmosphäre verändern, indem sie fremde
					Dünste in dieselbe ausstoßen.</p>
				<p rend="indent">Hin und wieder sind einige Einsinkungen des Erdreichs geschehen. Es
					haben sich Felsenstücke von den Gebirgen abgerissen und sind mit fürchterlicher
					Gewalt in die Thäler gerollt. Diese Begebenheiten tragen sich öfters auch ohne
					vorgegangene Erdbeben zu. Anhaltende Regen machen, daß die Quelladern von Wasser
					angefüllt, öfters die Grundlage eines <pb ed="AA" n="7"/>Stück Landes unterwaschen, indem sie das
					Erdreich hinwegspülen und eben so Felsenstücke, vornehmlich wenn Frost und Nässe
					ihre Wirkungen vereinigen, von den Gipfeln der Berge abreißen. Die große Klüfte
					und Erdspalten, die sich hin und wieder in der Schweiz und andernwärts geöffnet
					und wieder größtentheils geschlossen haben, sind deutlichere Beweisthümer einer
					ausdehnenden unterirdischen Gewalt, wodurch die Schichten von etwas geringerer
					Dichtigkeit zerborsten sind. Wenn wir diese Zerbrechlichkeit unseres Fußbodens,
					den Vorrath der unterirdischen Gluth, die vielleicht allenthalben die
					entzündbare Materien, die <ref type="critApp" xml:id="app47028">Steinkohlenlager</ref>, die Harze und Schwefel in einem stets lodernden
					Feuer unterhalten mögen (so wie Steinkohlen-Bergwerke öfters, wenn sie sich von
					selbst an der Luft entzündet haben, Jahrhunderte hindurch glühen und um sich
					greifen), wenn wir, sage ich, diese Verfassung der unterirdischen Hölen
					betrachten, scheinet nicht bey derselben ein Wink genug zu seyn um unsere
					Wölbungen in ganze Meere von glühenden Schwefel zu versenken und unsere bewohnte
					Plätze mit Strömen von brennenden Materien zu verwüsten, so wie die ausgegossene
					Lava die Flecken verheerete, die neben dem Fuße des Aetna in einer unbekümmerten
					Ruhe angebauet <ref type="critApp" xml:id="app47036">waren.</ref> Der <ref type="editorialNote" target="#en47037">Herr <hi rend="antiqua">
							<abbr>D.</abbr>
						</hi> Poll</ref> hat Recht, daß er in einer kurzen Abhandlung vom <pb ed="oldAA" n="471" xml:id="B01S0471"/>Erdbeben nichts weiter als Wasser fordert, um die
					stets glimmende Gluth unter der Erde durch ausgespannte Wasserdünste in Bewegung
					und die Erde in Erschütterung zu bringen, allein, wenn er dem <ref type="editorialNote" target="#en47103">
						<persName key="lmery_nicolas">Lemerischen</persName> Experimente</ref>
					(welches durch eine Mischung vom Schwefel und Feilstaub vermittelst Hinzuthuung
					des Wassers die Erschütterungen begreiflich machte) die Tauglichkeit dadurch
					benehmen will, daß er saget, in der Erde werde kein gediegen Eisen, sondern
					bloße Eisenerde angetroffen, welche bey diesem Versuch nicht das Begehrte
					leistet, so gebe ich zu überlegen, ob erstlich nicht die vielfache Ursache der
					Erhitzung, <abbr>z. E.</abbr> die Auswitterung der Schwefelkiese, die Gährungen
					durch die Dazukunft des Wassers, wie nach einem Regen an der ausgegossenen Lava,
					ingleichen an dem immerwährenden Erdbrande von <ref type="editorialNote" target="#en47112">Pietra Mala</ref> verspüret wird, nachdem sie die tief
					befindliche Eisenerde zu gekörnetem Eisen ausgeschmolzen, oder auch der
					Magnetstein, der der Natur des gediegenen Eisens so nahe kommt, und der ohne
					Zweifel allenthalben in der Tiefe reichlich angetroffen wird, zu der Ausübung
					dieses Experiments im Großen nicht hinlängliche Materie liefern können. Die sehr
					seltsame Bemerkung, die aus der Schweiz berichtet <ref type="critApp" xml:id="app47118">worden</ref>, da ein Magnet während des Erdbebens von
					seiner senkrechten Richtung zusammt dem Faden, an dem er aufgehänget war, einige
					Grade abwich, scheinet die Mitwirkung der magnetischen Materien beym Erdbeben zu
					bestätigen.</p>
				<p rend="indent">Es wäre ein Werk von weitläuftiger Ausführung,
					alle die Hypothesen, die ein jeder, um sich selbst neue Wege der Untersuchung zu
					bahnen, <pb ed="AA" n="8"/>aufbringt, und deren eine öfters den Platz der andern wie die
					Meereswellen einnimmt, anzuführen und zu prüfen. Es giebt auch einen gewissen
					richtigen Geschmack in der Naturwissenschaft, welcher bald die freye <ref type="critApp" xml:id="app47127">Ausschweifungen</ref> einer
					Neuigkeitsbegierde von den sichern und behutsamen Urtheilen, welche das Zeugniß
					der Erfahrung und der vernünftigen Glaubwürdigkeit auf ihrer Seite haben, zu
					unterscheiden weiß. <ref type="editorialNote" target="#en47129">Der Pater
							<persName key="binet_isidore">Bina</persName> und nur kürzlich der <ref type="editorialNote" target="#en47130">
								<abbr>Hr.</abbr> <abbr>Prof.</abbr> <persName key="krger_johann_gottlob">Krüger</persName>
						</ref> bringen die Meynung empor, die die Erscheinungen des Erdbebens mit
						denen von der Electricität auf gleiche Ursachen setzet</ref>. Noch eine
					größere Kühnheit ist in dem Vorschlage des <ref type="editorialNote" target="#en47133">
						<abbr>Hrn.</abbr> <abbr>Prof.</abbr> <persName key="hollmann_samuel_christian">Hollmanns</persName>
					</ref>, der, nachdem er die Nützlichkeit der Luftöffnungen in einem von
					entzündeten Materien geängstigten Erdreiche durch das Exempel der feuerspeyenden
					Berge erwiesen, ohne welche die Königreiche Neapel und Sicilien nicht mehr seyn
					würden, haben will, daß man die oberste Rinde der Erde bis in die tiefste
					brennende Klüfte <w lemma="durchgraben">durch<pb ed="oldAA" n="472" xml:id="B01S0472"/>graben</w>, und dem Feuer dadurch einen Ausgang
					verschaffen solle. Die entsetzliche Dicke zusammt der Festigkeit der inwendigen
					Schichten, ohne welche solche grausame Anfälle der Erschütterungen ein solches
					Land gewiß längst würden zertrümmert haben, ingleichen das Wasser, das allen
					Durchgrabungen bald ein Ziel setzt, und endlich das Unvermögen der Menschen
					machen diesen Vorschlag zu einem schönen Traume. Von dem <persName key="prometheus">Prometheus</persName> der neuern Zeiten dem <ref type="editorialNote" target="#en47207">
						<abbr>Hrn.</abbr> <persName key="franklin_benjamin">Franklin</persName>
					</ref> an, der den Donner entwaffnen wollte, bis zu demjenigen, welcher das
					Feuer in der Werkstatt des <persName key="vulkanus">Vulkans</persName>
					auslöschen will, sind alle solche Bestrebungen Beweisthümer von der Kühnheit des
					Menschen, die mit einem Vermögen verbunden ist, welches in gar geringem
					Verhältniß dazu stehet, und führen ihn zuletzt auf die demüthigende Erinnerung,
					wobey er billig anfangen sollte, daß er doch niemals etwas mehr als ein Mensch
					sey.</p>
				<milestone unit="section" rend="line"/>
      		<pb ed="AA" n="9"/>
			</div>
      </body>
   </text>
</TEI>