<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Kant's Werke</title>
				<title type="volume" n="1">Schriften 1747–1756</title>
				<title type="part" n="11" subtype="editedText">Theorie der Winde</title>
				<author>
					<persName key="kant" ref="https://d-nb.info/gnd/118559796">
						<surname>Kant</surname>
						<forename>Immanuel</forename>
					</persName>
				</author>
				<editor role="editor">
					<persName ref="https://orcid.org/0000-0003-4081-401X">
						<surname>Hohenegger</surname>
						<forename>Hansmichael</forename>
					</persName>
				</editor>
				<editor role="editor">
					<persName ref="https://orcid.org/0000-0001-5535-5894">
						<surname>Pozzo</surname>
						<forename>Riccardo</forename>
					</persName>
				</editor>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/12439826X">
						<surname>Gerhardt</surname>
						<forename>Volker</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Antragsteller und Projektleitung</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/113092008">
						<surname>Willaschek</surname>
						<forename>Marcus</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Projektleitung</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1137889055">
						<surname>Schepelmann</surname>
						<forename>Maja</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Koordination und editionswissenschaftliche
							Beratung</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>
						<surname>Rosie</surname>
						<forename>Martin</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Koordination und editionswissenschaftliche
							Beratung</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0548-4545">
						<surname>Karl</surname>
						<forename>Jacqueline</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Koordination</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName xml:id="GN">
						<surname>Neumann</surname>
						<forename>Gerald</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Entwicklung und Layout der digitalen
							Edition, Bereitstellung der Schnittstellen</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName xml:id="EF">
						<surname>Fricke</surname>
						<forename>Edna</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Entwicklung TEI-Datenmodell und Schema
							sowie Konversionsroutinen für Überführung der Daten in das
							TEI-Format</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<funder><note>Geldgeber sind im Folgenden alphabetisch angeordnet; kein Anspruch auf
						Vollständigkeit.</note>
					<orgName>
						<ref target="https://www.bbaw.de">Akademienprogramm</ref>
					</orgName>
					<orgName>
						<ref target="https://www.bundesregierung.de/breg-de/bundesregierung/bundeskanzleramt/staatsministerin-fuer-kultur-und-medien">Beauftragte der Bundesregierung für Kultur und Medien, Prof. Monika
							Grütters</ref>
					</orgName>
					<orgName>
						<ref target="https://www.dfg.de">Deutsche Forschungsgemeinschaft (DFG)</ref>
					</orgName>
					<orgName>Hamburger Stiftung zur Förderung von Wissenschaft und Kultur</orgName>
					<orgName>Mathias-Tantau-Stiftung</orgName>
					<orgName>
						<ref target="https://www.fritz-thyssen-stiftung.de/">Fritz-Thyssen-Stiftung</ref>
					</orgName>
					<orgName>
						<ref target="https://www.zeit-stiftung.de/">ZEIT STIFTUNG BUCERIUS</ref>
					</orgName>
				</funder>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe der Druckversion der
					historisch-kritischen Neuedition der Akademieausgabe.</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName role="hostingInstitution" ref="http://www.bbaw.de">
						Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
					<orgName role="project" ref="https://kant-digital.bbaw.de/">Neuedition der
						Abteilung I, „Werke“, der Akademie-Ausgabe von „Kant‘s gesammelten
						Schriften“</orgName>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date type="publication">2023</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative
						Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>Theorie der Winde</bibl>
				<biblFull>
					<titleStmt>
						<title type="main">Kant's Werke</title>
						<title type="volume" n="1">Schriften 1747–1756</title>
						<title type="part" n="11">Theorie der Winde</title>
						<author>
							<persName key="kant" ref="https://d-nb.info/gnd/118559796">
								<surname>Kant</surname>
								<forename>Immanuel</forename>
							</persName>
						</author>
						<editor role="editor">
							<persName ref="https://orcid.org/0000-0003-4081-401X">
								<surname>Hohenegger</surname>
								<forename>Hansmichael</forename>
							</persName>
						</editor>
						<editor role="editor">
							<persName ref="https://orcid.org/0000-0001-5535-5894">
								<surname>Pozzo</surname>
								<forename>Riccardo</forename>
							</persName>
						</editor>
					</titleStmt>
					<extent>
						<measure type="pages">539–552</measure>
					</extent>
					<publicationStmt>
						<publisher>
							<name>De Gruyter</name>
						</publisher>
						<pubPlace>Berlin</pubPlace>
						<pubPlace>Boston</pubPlace>
						<date type="publication">2023</date>
						<idno type="pISBN">9783110706482</idno>
					</publicationStmt>
					<seriesStmt>
						<title>Kant's gesammelte Schriften</title>
						<biblScope unit="division">Erste Abteilung <lb/>Werke – Neuedition</biblScope>
						<biblScope unit="volume" n="1">Band 1</biblScope>
					</seriesStmt>
				</biblFull>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<variantEncoding method="double-end-point" location="external"/>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de">German</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2024-10-24" who="#GN">Corrected</change>
			<change when="2024-09-23" who="#EF">Corrected</change>
			<change when="2024-04-29" who="#GN">Corrected</change>
			<change when="2023-12-04" who="#EF">Corrected</change>
			<change when="2023-11-16" who="#GN">Preparation</change>
			<change when="2023-09-19" who="#EF">Initial conversion into TEI and manual adaptations</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
   <text>
      <body>
      	<pb ed="AA" n="0"/>
         <div n="1" type="titlePage">
         	   <p rend="head_03">M. Immanuel Kants</p>
         	   <p rend="head_05">neue</p>
         	   <p rend="head_02">Anmerkungen</p>
         	   <p rend="head_05">zur</p>
         	   <p rend="head_05">Erläuterung</p>
         	   <p rend="head_05">der</p>
         	   <p rend="head_01">Theorie der Winde,</p>
         	   <p rend="head_05">wodurch er zugleich</p>
         	   <p rend="head_02">zu seinen Vorlesungen</p>
         	   <p rend="head_05">einladet.</p>
				<milestone unit="section" rend="line"/>
         	   <p rend="head_04">Königsberg, den 25. April 1756.</p>
				<milestone unit="section" rend="line"/>
         	   <p rend="head_05">Gedruckt in der <abbr>Königl.</abbr> privilegirten Driestischen
					Buchdruckerey.</p>
			</div>
      	<pb ed="AA" n="1"/>
      	<pb ed="AA" n="2"/>
         	<div n="1">
         		<head rend="head_04">
					<ref type="critApp" xml:id="app49101">Vorerinnerung.</ref>
				</head><p>
					<hi rend="initial">M</hi>an muß sich den Luftkreis als ein Meer von flüßiger
					elastischer Materie vorstellen, welches gleichsam aus Schichten von
					verschiedener Dichtigkeit, die in grösseren Höhen allemal abnimmt,
					zusammengesetzt ist. Wenn dieses flüßige Meer im Gleichgewicht bleiben soll, so
					ist nicht genug, daß die Luftsäulen, die man sich neben einander vorstellt,
					gleich schwer seyn; sie müssen auch gleich hoch stehen, <abbr>d. i.</abbr> die
					Schichte von einer gewißen Dichtigkeit muß in allen Theilen ihres Umfangs in
					derselben Wasserwaage stehen; denn nach den Gesetzen der Flüßigkeit würde in
					entgegengesetztem Falle der höhere Theil nothwendig nach der niedrigen Seite
					abfliessen, und das Gleichgewicht wäre den Augenblick gehoben. Die Ursachen, die
					das Gleichgewicht aufheben können, sind entweder die <hi rend="spaced">Verminderung der ausspannenden Kraft</hi> durch Kälte und Dämpfe die die
					Federkraft der Luft schwächen, oder die <hi rend="spaced">Verminderung der
						Schwere,</hi> erstlich durch die Hitze womit eine gewiße Luftgegend stärker
					als eine andere ausgedehnt wird, und indem sie dadurch genöthigt ist, über die
					Wasserwaage der andern zu steigen, abfließt und eine leichtere Luftsäule
					ausmacht, und zweytens durch die Zusammenfließung der Wasserdämpfe, die vorher
					von der Luft getragen wurden, nun aber, indem sie sich von ihr scheiden, einen
					Theil von dem Gewichte derselben entziehen. In beyden Fällen entstehet ein Wind
					nach der Gegend hin, wo die Luft entweder an ihrer Ausdehnungskraft oder Schwere
					eingebüßt hat; nur mit dem Unterscheide, daß in dem ersten Falle das
					Gleichgewicht bald hergestellt ist, wie auch bey der zweyten Ursache des andern
					Falles, weil zu der Fortdauer des Windes in diesen Fällen eine Vermehrung der
					Ursache erfordert wird, <pb ed="oldAA" n="492" xml:id="B01S0492"/>welches unmöglich
					lange währen kann, dagegen die erste Ursache dieses letztern Falles, weil sie
					immer nur fortgesetzt werden darf ohne sich zu vermehren, eine sehr kräftige
					Qvelle anhaltender Winde abgiebt.</p>
         		<pb ed="AA" n="3"/>
         		<p rend="indent">Die Ursachen, die entweder
         			wegen Vermehrung der Elasticität, wie <abbr>z. E.</abbr> durch die Wärme, oder
					zugleich der Schwere, wie der aus dem schmelzenden Schnee befreyeten Luft, die
					Atmosphäre bewegen, sind bey weitem nicht so kräftig, weil alsdenn so wohl die
					Bewegung gegen eine ruhende Luft geschicht, die ihr mit ihrem ganzen Gewichte
					widersteht, als auch selbst die sich ausbreitende Luftgegend nach oben eben so
					stark als nach den Seiten sich ausdehnet, also ihre eigene Gewalt <ref type="critApp" xml:id="app49210">schwächet. Daher</ref> ein Wind aus diesen
					Ursachen unmöglich in großen Weiten kann verspührt werden.</p>
         		<p rend="indent">Ich führe alles dieses nur kurz an, und setze voraus, daß das eigene Nachdenken
					des Lesers das nöthige Licht über das vorgetragene ausbreiten werde. Ich möchte
					nicht gerne in so wenig Blättern sehr wenig sagen.</p></div>
      	<div n="1">
      		<head rend="head_04">
					<pb ed="firstPrint" n="(2)" xml:id="B01S0492Z16fp"/>Erste Anmerkung.</head>
				<p rend="hanging">
					<hi rend="smaller spaced">Ein grösserer Grad der Hitze, der auf eine Luftgegend
						mehr als auf eine andere wirkt, macht einen Wind nach dieser erhitzten
						Luftgegend hin, der so lange anhält, als die vorzügliche Wärme der Gegend
						fortdauert.</hi>
				</p>
				<p rend="indent">Die vermehrte Hitze <ref type="critApp" xml:id="app49221">nöthigt</ref> die Luft mehr Raum einzunehmen. Sie breitet sich zu den
					Seiten und eben so stark in die Höhe aus. In diesem Augenblicke wird das Gewicht
					dieser Luftgegend verändert, weil, indem die oberwerts sich erhebende Luft
					überfließt, die Luftsäule fortan weniger Luft enthält. Die benachbarte kühlere,
					mithin dichtere und schwerere Luft, verdrängt sie wegen der Ueberwucht aus ihrem
					Platz. Sie wird eben so wie die vorige verdünnet und leichter gemacht, und
					weicht also dem Drucke der nächsten, und so fortan. Man denke nicht, diese
					erhitzte Luft, da sie eben so wohl seitwerts sich auszubreiten bestrebt ist,
					werde einen Wind von der Gegend der Erhitzung in die kühlere Luftgegend machen.
					Denn erstlich, weil die Ausbreitung nach allen Seiten gleich stark geschicht,
					mithin die Ausspannungskraft, die dieser umgekehrt proportionirt ist, wie der
					Cubus der Entfernung von dem Mittelpuncte gegenseitig abnimmt, so würde die sich
					ausbreitende Gewalt eines Platzes von Luft der 4 Qvadratmeilen in <pb ed="oldAA" n="493" xml:id="B01S0493"/>sich enthielte, wenn sie um den 10ten Theil
					vermehrt worden, in der Entfernung einer Meile von diesem erhitzten Platze nur
					noch <ref type="editorialNote" target="#en49302">den 80sten Theil</ref> dieser
					vermehrten Kraft betragen, mithin gar nicht einmal können verspührt werden. Die
					Ausbreitung kann aber auch nicht einmal bis dahin reichen. Denn ehe die Luft
					sich noch so weit erweitert, wird sie <pb ed="AA" n="4"/>wegen der Verminderung ihres Gewichts dem
					Druck der dichtern weichen, und ihren Platz derselben einräumen.</p>
				<div n="2"><head rend="head_05">Bestätigung aus der
					Erfahrung.</head>
				    <p rend="indent">Die angeführte Regel wird so sehr durch
						alle Erfahrungen bestätigt, daß man auch nicht eine einzige Ausnahme dagegen
						aufbringen kann. Alle Inseln die im Meere liegen, alle Küsten der Länder in
						Gegenden wo die Sonnenhitze stark wirkt, empfinden einen anhaltenden
						Seewind, so bald die Sonne sich so weit über den Horizont erhoben hat, daß
						sie auf die Erde nahmhaft wirket. Denn da diese mehr Erhitzung als das Meer
						annimmt, so wird die Landluft mehr verdünnet als die Seeluft, und weicht
						daher wegen ihrer Leichtigkeit dem Gewichte der letztern. In dem
						weitläuftigen äthiopischen Ocean ist der Wind sehr weit vom festen Lande,
						der natürliche allgemeine Ostwind, aber näher zu den Küsten von Guinea
						bekommt er eine Wendung von diesem seinem Zuge, und wird genöthigt über
						Guinea hinzuwehen, welches durch die Sonne mehr als das Weltmeer erhitzet
						einen Zug der Luft über seinen erwärmten Boden verursacht. Man sehe nur die
						Carte an, <ref type="editorialNote" target="#en49322">die <hi rend="spaced">
								<persName key="jurin_james">Jurin</persName>
							</hi> bey des <hi rend="spaced">
								<persName key="varenius_b_waren">Varenius</persName>
							</hi> allgemeiner Geographie, oder <ref type="editorialNote" target="#en49323">
								<hi rend="spaced">
									<persName key="musschenbroeck_peter_van">Musschenbröck</persName>
								</hi>
							</ref> seiner Physick <pb ed="firstPrint" n="(3)" xml:id="B01S0493Z23fp"/>beygefügt hat</ref>, 
							so wird man in einem Augenblick, wenn man den
						natürlichen allgemeinen Ostwind und diese Regel zugleich vor Augen hat, alle
						Richtungen des in dem Meere bey Guinea wehenden Windes, die Tornaden und
						alles übrige völlig einsehen und erklären können. Darum regieren in Norden die Nordwinde zur
						Winterszeit, wenn die Sonne die Luft in der südlichen Halbkugel verdünnet.
						Daher heben auch die Winde im Anfange des Frühlings an von dem Aeqvator nach
						der nordlichen Halbkugel zu wehen, weil die <ref type="critApp" xml:id="app49331">vermehrte</ref> Sonnenwärme in dieser die Luft
						verdünnet, und einen Rückzug von dem Aeqvator zu der nordlichen temperirten
						Zone hin verursacht. Dieser Wind erstrecket sich nicht weit in diesen
						gemäßigten Erdstrich hinein, weil die Sonnenwärme zu der Zeit noch nicht
						viel Wirkung in grösserer Entfernung vom Aeqvator verrichten kann. Um diese
						Zeit, im April und Mäymonate,
						wehen die Winde aus dem innern Aethiopien über <pb ed="oldAA" n="494" xml:id="B01S0494"/>Aegypten hin, welche die <ref type="editorialNote" target="#en49401">Campsin</ref> genannt werden, und da sie von einem
						erhitzten Boden kommen, eine brennend heiße Luft mit sich führen; denn die
						verdünnte Luft in der temperirten Zone nöthiget die Aeqvatorsluft
						zurückzutreten und sich eine Zeitlang über diese Gegend auszubreiten.</p></div>
			</div>
      	<pb ed="AA" n="5"/>
      	<div n="1">
				<head rend="head_04">Zweyte Anmerkung.</head>
				<p rend="hanging">
					<hi rend="smaller spaced">Eine Luftgegend die sich mehr als eine <ref type="critApp" xml:id="app49406">andere</ref> verkühlet, bringet in der
						benachbarten einen Wind zuwege, der in den Platz der Verkühlung
						hineinwehet.</hi>
				</p>
				<p rend="indent">Die Ursache ist aus der Verminderung der ausdehnenden Kraft, durch
					die Abnahme der Wärme, leicht begreiflich.</p>
				<div n="2">
					<head rend="head_05">Bestätigung aus der Erfahrung.</head>
					<p rend="indent">In allen Meeren, nahe bey den Küsten des festen Landes, oder
						der Inseln, die einer starken Sonnenwirkung ausgesetzt sind, wehet des
						Nachts ein anhaltender Landwind. Denn zu der Zeit verliehret die Seeluft
						schneller ihre Wärme als die Landluft, weil der erhitzte Boden in der
						letztern die Wärme ohne sonderliche Verminderung erhält, dagegen das Meer,
						welches wenig Hitze des Tages über eingenommen hat, die über ihm befindliche
						Luft schneller verkühlen läßt. Daher weichet diese der Ausspannungskraft der
						erstern, und verstattet einen Luftzug von dem Lande in die abgekühlte
						Meeresgegend. Die Südwinde, die, wie <hi rend="spaced">
							<persName key="mariotte_edme">Mariotte</persName>
						</hi> anmerkt, in Frankreich im Anfange des Novembers wehen, sind der
						Verkühlung der Luft im tiefen Norden, da der Winter alsdenn mit aller
						Strenge anhebt, zuzuschreiben.</p>
				</div>
			</div>
      	<div n="1">
				<head rend="head_04">Dritte Anmerkung.</head>
				<p rend="hanging">
					<hi rend="smaller spaced">Ein Wind der vom Aeqvator nach dem Pole hinweht, wird
						immer je länger desto mehr westlich, und der von dem Pole zum Aeqvator
						hinzieht, verändert seine Richtung in eine Collateralbewegung aus
						Osten.</hi>
				</p>
				<p rend="indent">Diese Regel, welche, so viel mir wissend ist, noch niemals
					angemerkt worden, kann als ein Schlüssel zur allgemeinen Theorie der Winde
					angesehen werden. <pb ed="firstPrint" n="(4)" xml:id="B01S0494Z31fp"/>Der Beweis
					derselben ist sehr begreiflich und überzeugend. Die Erde drehet sich von Abend
					gegen Morgen um die Achse. Ein jeder <pb ed="oldAA" n="495" xml:id="B01S0495"/>Ort
					auf ihrer Oberfläche hat daher desto mehr Schnelligkeit, je näher er dem
					Aeqvator ist, und desto weniger, je weiter er davon entfernet ist. Die Luft, die
					zu dem Aeqvator hingeht, trift auf ihrem Wege also immer Oerter an, die mehr
					Bewegung vom Abend gegen Morgen haben als sie selber. Sie wird also diesen einen
					Widerstand in entgegengesetzter Richtung, nemlich <pb ed="AA" n="6"/>von Osten nach Westen leisten,
					und der Wind wird daher in dieser Collateralrichtung abweichen. Denn es ist
					einerley, ob der Boden unter einem flüßigen Wesen, das nicht in gleicher
					Schnelligkeit nach derselben Richtung bewegt wird, fortrückt, oder <ref type="critApp" xml:id="app49505">ob dieses</ref> über den Boden in
					entgegengesetzter Direction bewegt wird. Wenn dagegen der Wind vom Aeqvator zum
					Pole hinwehet, so kommt er immer über Oerter der Erde die weniger Bewegung vom
					Abend gegen Morgen haben, als die Luft die er mit sich führt; denn diese hat
					eine solche, die der Schnelligkeit des Orts gleich ist von da er sich
					ausgebreitet hat. Er wird also über die Oerter, worüber er kommt, von Abend
					gegen Morgen wegziehen, und seine Bewegung zum Pole hin wird mit der
					Collateralbewegung aus Abend verbunden werden.</p>
				<p rend="indent">Um sich dieses deutlich vorzustellen muß man zuerst vor Augen
					haben, daß, wenn die Atmosphäre im Gleichgewicht ist, ein jeder Theil derselben
					mit dem Orte der Oberfläche der Erde worüber er sich befindet gleiche
					Geschwindigkeit der Drehung von Abend gegen Morgen habe, und in Ansehung desselben in Ruhe sey. Wenn aber ein
					Theil des Luftkreises in der Richtung des Meridians seinen Platz verändert, so
					trift er auf Stellen des Erdbodens, die sich mit mehr oder weniger Schnelligkeit
					von Abend gegen Morgen bewegen, als er von demjenigen Orte noch an sich hat von
					welchem er weggerückt worden. Er wird sich also über die Gegenden worüber er
					ziehet entweder mit einer Abweichung von Abend gegen Morgen bewegen, oder in der
					Richtung von Morgen gegen Abend der Oberfläche der Erde widerstehen, welches in
					beyden Fällen einen Wind macht, der diese Collateralrichtung hat. Die Stärke
					dieser Seitenbewegung beruhet so wohl auf der Schnelligkeit des Orts worüber er
					bewegt wird, als auch auf dem Unterscheide der Schnelligkeit der Oerter, von und
					zu welchen er übergeht. Nun ist aber die Schnelligkeit der Achsendrehung eines
					jeden Puncts auf der Oberfläche der Erden dem Cosinus der Breite, und der
					Unterscheid dieses Cosinus zweyer sehr nahe, <abbr>z. E.</abbr> einen Grad weit,
					von einander abstehenden Oerter der Oberfläche, dem Sinus der Breite
					proportionirt; also wird das Moment der Geschwindigkeit, womit <pb ed="oldAA" n="496" xml:id="B01S0496"/>er in dem Uebergange aus einem Grade der Breite
					in den andern seitwerts verrückt wird, in <ref type="critApp" xml:id="app49602">zusammengesetzter</ref> Verhältniß der Sinus und Cosinus der Breiten
					stehen, mithin bey dem 45 Grade am
					größten, in gleicher Entfernung aber von demselben gleich seyn.</p>
				<p rend="indent">
					<pb ed="firstPrint" n="(5)" xml:id="B01S0496Z05fp"/>Damit man sich von dem Grade
					dieser Collateralbewegung einen Begriff machen könne, so laßt uns einen Nordwind
					nehmen, der von der Breite von 23½ Grad zum
					Aequator hinwehet. Dieser hat, wenn er von benanntem Grade angefangen, eine
					Bewegung, die der seines Orts von <pb ed="AA" n="7"/>Abend gegen Morgen gleich ist. Wenn er 5 Grade
					näher zum Aeqvinoktialzirkel gekommen, so trift er einen Erdstrich an, der sich
					schneller in der benannten Richtung beweget. Nun findet man durch eine leichte
					Rechnung, daß der Unterscheid der Schnelligkeit dieser beyden Parallelzirkel
					45 Fuß in einer Secunde austrägt; also würde die Luft, wenn sie aus dem 23sten
					Grade in den 18ten angelanget ist, der Erde in dieser Gegend einen Gegenwind von
					Morgen gegen Abend verursachen, der 45 Fuß in einer Secunde zurück zu legen
					vermögend wäre, wenn nicht in dem ganzen Wege dieser 5 Grade der darüber
					ziehenden Luft durch den Umschwung der Erde schon immer etwas von ihrer Bewegung
					wäre mitgetheilet worden, so daß dieser Unterscheid im 5ten Grade der
					Fortrückung bey weitem so viel nicht austragen kan. Weil aber doch immer ein
					Unterscheid übrig bleiben muß, so wollen wir ihn nur den 5ten Theil desjenigen
					der ohne diesen Grund statt haben würde, annehmen, so wird die
					Collateralbewegung dennoch 9 Fuß in einer Secunde austragen, welches genung ist,
					um aus einem geraden Nordwinde <ref type="editorialNote" target="#en49624">welcher 18 Fuß in einer Secunde durchstreicht</ref>, und vom 23sten Grade
					anhebt, im 18ten einen Nordostwind zu machen. Eben so wird ein Südwind der vom
					18ten Grade in den 23sten mit eben dieser Schnelligkeit übergegangen, in dem
					letztern Grade in einen Südwestwind verändert werden, weil er mit einem eben so
					großen Ueberschusse des Schwunges von Abend gegen Morgen als vorher ausgerechnet
					worden in den langsamer bewegten Parallelzirkel übertritt.</p>
				<div n="2">
					<head rend="head_05">Bestätigung aus der Erfahrung.</head>
					<p rend="indent">Diese wird den folgenden Anmerkungen beygefügt werden.</p>
				</div>
			</div>
      	<div n="1">
      		<head rend="head_04">Vierte Anmerkung.</head>
               <p rend="hanging">
                  <hi rend="smaller spaced">Der
							allgemeine Ostwind, welcher den ganzen
						Ocean zwischen den Wendezirkeln
							beherrscht, ist keiner andern 
							<w lemma="Ursache">Ur<pb ed="oldAA" n="497" xml:id="B01S0497"/>sache</w> als der, welche aus der ersten mit der
							dritten
						verbundenen Anmerkung erhellet,
							zuzuschreiben.</hi>
                  
               </p>
               <p rend="indent">Diejenige Meynung,
					welche den allgemeinen Ostwind dem Nachbleiben des Luftkreises bey der Drehung der Erde von Abend
					gegen Morgen beymißt, ist mit gutem Grunde
					von den Naturkundigen
						verworfen worden; weil der Luftkreis, wenn er gleich anfänglich bey
					dem ersten <ref type="critApp" xml:id="app49707">Umschwunge</ref> etwas
					zurückgeblieben, doch in kurzem mit gleicher
               	<w lemma="Schnelligkeit">Schnellig<pb ed="AA" n="8" break="no"/>keit</w> <ref type="critApp" xml:id="app49709">muß</ref> fortgeführet worden seyn. Ich habe
					diesen Gedanken aber auf eine vortheilhaftere und richtigere Art
					angebracht, indem ich beweise, daß er gilt, wenn die Luft aus
					den entlegenern <pb ed="firstPrint" n="(6)" xml:id="B01S0497Z10fp"/>Parallelzirkeln zu dem
						Aeqvator tritt; denn alsdenn hat sie gewiß nicht gleiche
					Geschwindigkeit mit der Bewegung dieses größten Zirkels, und muß
					ohne Zweifel etwas nachbleiben. Der
					hieraus entstehende Ostwind wird unaufhörlich seyn,
						wenn unaufhörlich neue Luft zu dem Aeqvator von den Seiten
					hinziehet, denn die vorige würde freylich bald diese
					entgegenstrebende Bewegung durch die fortgesetzte Wirkung
					der Erdfläche verlieren.</p>
               <p rend="indent">Seitdem die erste
					Ursache mit allgemeiner Uebereinstimmung abgeschaft ist, so ist
					man darinn übereingekommen, den allgemeinen
						Ostwind zwischen den Wendezirkeln dem Nachzuge der Luft hinter
					diejenige die durch die Sonne von Morgen gegen Abend hin verdünnet
					worden, zuzuschreiben. Man würde mit
					dieser Erklärung gewiß nicht zufrieden gewesen seyn, wenn man eine
					bessere gehabt hätte. Wenn die Luft aus der
						Ursache der ersten Anmerkung zu dem von der Sonnenwirkung
					erhitzten Platze herbeyziehet, so muß es die gegen Abend
					von der Sonne abstehende eben so wohl thun, als die gegen Morgen sich
					befindet; ich sehe also nicht, warum um den ganzen Erdboden nichts als
					Ostwind seyn sollte. Wenn sie aber nur wegen der Verkühlung einer
					einige Zeit vorher erwärmten Luft sich in ihren Platz bewegt, so muß
					sie sich um deswillen eher von Abend gegen Morgen bewegen, weil die
					Oerter, die von der Sonne gegen Morgen liegen, sich mehr verkühlt, und
					also weniger Elasticität haben, als welche die Sonne länger
					verlaßen hat. Kann man sich aber, wenn ich gleich zugeben wollte,
					daß alles so zugienge als man es verlanget, auf irgend eine vernünftige
					Art vorstellen, wie es möglich sey, daß der Zug der Luft, der wenn die
					Sonne im Abendhorizonte ist, ihr nachgeht, bis 180 Grade
					davon <abbr>d. i.</abbr> 2700 Meilen morgenwärts einen Nachzug
						verursachen könne? und muß in so
					erstaunlichen Entfernungen nicht eine
						so <pb ed="oldAA" n="498" xml:id="B01S0498"/>gringe Bewegung gänzlich verschwinden? Und doch bewegt sich der
						Wind in allen Theilen des Wendezirkels, und in <ref type="critApp" xml:id="app49802">allen</ref> Tagezeiten gleich stark
						von Morgen gegen Abend. Herr <hi rend="spaced">
                     <persName key="jurin_james">Jurin</persName>,</hi> der eben dieselbe Meynung
						unterstützet, hat freylich guten Grund, wenn er es
					nicht beweisen kann, warum nicht weit von den
					Wendezirkeln, da doch gewiß die Sonnenwirkung auch
						nicht unbeträchtlich ist, eben derselbe Ostwind verspühret
					werde. Denn in der That, er kann gar nicht aus der
					angeführten Ursache erklärt werden.</p>
               <p rend="indent">Sehet also hier eine
					andere, welche besser mit den bekanntesten Gründen der Naturwissenschaft zusammen stimmt. Die Hitze, die in dem
						heißen Erdstriche und neben demselben stärker ist als
						anderwärts, erhält <pb ed="AA" n="9"/>die Luft die sich über demselben befindet in
					beständiger Verdünnung. Die etwas weniger heiße und also
					auch schwerere Luftstriche, die weiter von dem Aeqvator abstehen,
					dringen nach den Gesetzen des Gleichgewichts in
						ihren Platz, und weil sie zu dem <pb ed="firstPrint" n="(7)" xml:id="B01S0498Z14fp"/>Aeqvator sich
					hin bewegen, so muß ihre nordliche Richtung
					nach der dritten Anmerkung in eine
						Collateralbewegung aus Osten ausschlagen. Daher wird der
					allgemeine Ostwind zu den Seiten des Aeqvators
					eigentlich ein Collateralwind seyn, der aber unter
						der Linie selber, wo der Südost und Nordostwind von beyden
						Hemisphärien gegen einander streben, in einen geraden
					Ostwind ausschlagen muß, je weiter aber von der Linie desto mehr
					nach der Polarrichtung abweichet.</p>
               <div n="2">
                  <head rend="head_05">Bestätigung aus der Erfahrung.</head>
                  <p rend="indent">Die Barometerhöhe ist
					nach allen einstimmigen Beobachtungen einen Zoll niedriger nahe zum
					Aeqvator, als in den temperirten Zonen. Folget nun hieraus nicht von
					selber: daß die Luft dieser letztern Erdstriche
						nach den Gesetzen des Gleichgewichts zum Aeqvator hindringen
					müsse, und macht diese Bewegung nicht in unserer Halbkugel einen
						immerwährenden Nordwind in der heissen Zone? Woher
					schlägt er aber immer mehr und mehr, und endlich unter der Linie
					gänzlich, in einen Ostwind aus? Die Antwort findet man am
					Ende der 4ten Anmerkung. Warum aber wird das Gleichgewicht hier
					niemals völlig wieder hergestellt? Weswegen
						bleibt die Luft in dem brennenden Erdgürtel immer um einen Zoll
						Qvecksilberhöhe
					leichter als die in der temperirten Zone? Die immer hier
						wirksame Hitze hält alle Luft in einer stetigen Ausspannung und
						Verdünnung. Wenn also auch neue Luft in diese Gegend
					dringt, um das Gleichgewicht herzustellen, so wird diese eben sowohl
					wie die vorige ausgebreitet. Die erhöhete Luftsäule
					steiget über die Wasserwage der übrigen und fließt
						<w lemma="oberwaerts">ober<pb ed="oldAA" n="499" xml:id="B01S0499"/>wärts</w> nach dieser Seite ab. Also
					muß die Aeqvatorsluft, weil sie niemals höher steigen kann als die in
					den temperirten Zonen, und dennoch eine dünnere Luft in sich
					enthält, immer leichter seyn als diese, und dem
						Drucke derselben nachgeben.</p>
               </div>
      		<div n="2">
                  <head rend="head_05">Erklärung der Westwinde, welche den Ocean in dem Zwischenraume zwischen dem 28sten und 40sten Grade größtentheils beherrschen.</head>
      			<p rend="indent">Die Richtigkeit der
					Beobachtung selber ist durch die Erfahrung der Seefahrenden sowohl im
					stillen als atlantischen als auch japonischen Meere hinlänglich
					bestätigt. Zur Ursache bedarf man keines andern Grundsatzes, als
					desjenigen aus der vorigen Anmerkung. Eigentlich
						sollte aus dem daselbst angeführten Grunde hier ein gemäßigter
						Nordostwind wehen. Weil <pb ed="AA" n="10"/>aber die Luft, die sich von
					beyden Hemisphärien zu dem Aeqvator häufet, daselbst unaufhörlich
					überfließt, und sich in der obern Region unserer
					Halbkugel nach Norden ausbreitet, und da sie von
						dem Aeqvator herkommt, bey nahe völlig die Bewegung desselben
						überkommen hat, so muß sie mit einer Collateralbewegung von Abend
					gegen Morgen über die untere <pb ed="firstPrint" n="(8)" xml:id="B01S0499Z18fp"/>Luft in den <ref type="critApp" xml:id="app49918">entfernteren</ref> Parallelzirkeln fortrücken,
						(siehe die dritte Anmerkung,) sie wird aber ihre Wirkung nur da
					auf die niedrige Luft thun, wo die entgegengesetzte
					Bewegung derselben schwächer wird, und wo sie selber in
					die untere Region herabtritt. Dieses aber muß in einer ziemlich
					nahmhaften Entfernung von dem Aeqvator geschehen,
						und daselbst werden West-
					und Collateralwinde herrschen.</p>
               </div>
      	</div>
      	<div n="1">
               <head rend="head_04">Fünfte
					Anmerkung.</head>
               <p rend="hanging">
                  <hi rend="smaller spaced">Die
							Moussons oder Periodische Winde, die den
						Arabischen, Persischen und Indischen Ocean beherrschen, werden
							ganz natürlich aus dem in der dritten Anmerkung erwiesenen
							Gesetz
							erkläret.</hi>
               </p>
               <p rend="indent">In diesen Meeren wehen
					vom April bis in den September Südwestwinde, eine Zeitlang folgen Windstillen darauf, und von dem
						October bis in den Merz wehen wieder die entgegengesetzte
					Nordostwinde. Man sieht durch das vorige vorbereitet in
					einem Augenblicke die Ursache davon ein. Die Sonne tritt in dem Merzmonat in unsere nordliche
						Halbkugel hinüber, und erhitzt
					Arabien, Persien, Indostan, die
						anliegende <pb ed="oldAA" n="500" xml:id="B01S0500"/>Halbinseln, imgleichen China und Japan stärker, als die zwischen
						diesen Ländern und dem Aeqvator befindlichen Meere. Die Luft die
					über diesen Meeren stehet, wird durch eine solche Verdünnung der
					nordlichen Luft genöthiget nach
					dieser Seite sich auszubreiten, und wir wissen, daß ein
						Wind der vom Aeqvator nach dem Nordpole hingeht, in eine
					südwestliche Richtung ausschlagen
					muß. Dagegen so bald die Sonne das Herbstäqvinoctium überschritten, und die Luft der südlichen
					Halbkugel verdünnet, so tritt die aus dem nordlichen Theile des
					heißen Erdstriches hinunter zum Aeqvator. Nun schlägt ein aus den
					nordlichen Gegenden zur Linie eilender Wind nothwendig wenn er
					sich selbst überlassen ist, in einen Nordostwind aus; also ist leicht
					einzusehen, warum dieser den vorigen Südwestwind ablösen
					müsse.</p>
               <p rend="indent">Man siehet auch leicht
					den Zusammenhang dieser Ursachen, in so weit sie zu Hervorbringung
					der periodischen Winde zusammen stimmen. <pb ed="AA" n="11"/>Es muß nahe bey dem
					Wendezirkel ein weit gestrecktes festes Land seyn,
						welches durch die Sonnenwirkung mehr Hitze annimmt als die Meere
					die zwischen ihm und dem Aeqvator begriffen seyn, so wird die Luft
					dieser Meere bald genöthigt werden über diese Länder
					hinzustreichen, und einen westlichen Collateralwind
						<ref type="critApp" xml:id="app50019">machen</ref> bald von diesen Ländern sich
					wiederum über die Meere ausbreiten.</p>
               <div n="2">
                  <head rend="head_05">
					Bestätigung aus der Erfahrung.</head>
                  <p rend="indent">In dem ganzen Ocean
					zwischen Madegascar und Neuholland wehet der beständige, und den
					Meeren die dem Wendezirkel des Steinbocks nahe liegen,
						<w lemma="natuerliche">natür<pb ed="firstPrint" n="(9)" xml:id="B01S0500Z24fp"/>liche</w> Südostwind. Allein in der Gegend von Neuholland,
						in einem weitgestrecken Meere neben diesem Lande sind die
						periodische Winde anzutreffen, die vom
						April bis in den October von
					Südost, und die übrige Monate von Nordwest wehen. Denn diese letztere Monate
						hindurch ist in den Australländern,
					wovon wir nur die Küsten Neuhollands kennen, Sommer. Die
					Sonne erhitzt hier das Erdreich weit stärker als die benachbarte Meere,
					und nöthiget die Luft von den Gegenden des
						Aeqvators nach dem Süderpole hinzustreichen, welches nach dem was
					in der dritten Anmerkung gesagt worden, einen <ref type="critApp" xml:id="app50032">Nordwestwind</ref> verursachen
						muß. In den Monaten vom April bis in den October erhebet sich
					die Sonne über das nordliche Hemisphärium und alsdenn tritt die südliche
					Luft wiederum zurück zum Aeqvator, um in die Gegend der Verdünnung zu
					ströhmen, und macht den entgegengesetzten Südostwind. Es ist nicht zu
					verwundern daß <pb ed="oldAA" n="501" xml:id="B01S0501"/>die
					mehresten Naturforscher von der periodischen Veränderung der
						Winde in dem gedachten Theile des südlichen Oceans keinen Grund
						angeben können, weil das Gesetze ihnen nicht bekannt war, das wir
					in der dritten Anmerkung ausgeführt haben. Diese Einsicht kann ungemein
						nützlich werden, wenn man sie zu Entdeckung neuer Länder anwenden
					will. Wenn ein Seefahrender in der südlichen Halbkugel nicht weit von
					dem Wendzirkel zu der Zeit wenn die
					Sonne denselben überschritten hat einen anhaltenden Nordwestwind verspühret, so kann dieses ihm ein
					beynahe untrügliches
					Merkmal seyn, daß gegen Süden hin ein weitgestrecktes festes
						Land seyn müsse, <ref type="critApp" xml:id="app50110">über
							welchem</ref> die Sonnenhitze die Aeqvatorsluft nöthiget
						zu streichen und einen mit einer westlichen Abweichung
					verbundenen Nordwind macht. Die
					Gegend von Neuholland giebt nach den jetzigen
						Wahrnehmungen noch die größte
					Vermuthung eines daselbst befindlichen weit <ref type="critApp" xml:id="app50114">ausgebreiteten</ref> Australlandes. Diejenige
					welche das stille Meer befahren, können unmöglich alle
					Gegenden der südlichen Halbkugel durchsuchen, um daselbst neue Länder
					auszuspähen. Sie müssen eine Anleitung <pb ed="AA" n="12"/>haben,
						die sie urtheilen läßt, auf welcher Seite sie solche
					wahrscheinlicher Weise antreffen werden.
					Diese Anleitung könnten ihnen die Nordwestwinde
						geben, die sie daselbst in großen Meeresstrichen zur Sommerszeit
						antreffen möchten denn diese sind Merkmale eines nahen
					Südlandes.</p>
                  <milestone unit="section" rend="asterisk"/>
               </div>
      	</div>
      	<div n="1">
               <head rend="head_04">Beschluß.</head>
               <p rend="indent">Es ist eine Qvelle
               	eines nicht gringen Vergnügens <ref type="critApp" xml:id="app50122">wann</ref> man durch die obige Anmerkungen
					vorbereitet die Carte ansieht, worauf die
						beständige oder periodischen Winde
					aller Meere anzutreffen seyn; denn man ist im Stande mit
					Hinzuziehung der Regel, daß die Küsten der Länder
						die Richtung der Winde nahe bey denselben ihnen Parallel
					machen, von allen Winden Grund anzugeben. Die
						<ref type="critApp" xml:id="app50127">zwischen <pb ed="firstPrint" n="(10)" xml:id="B01S0501Z27fp"/>Zeiten</ref> der periodischen Winde, 
               	die eine Zeitlang eine Gegend durchstreichen
					und hernach von entgegengesetzten abgelöset werden, die <ref type="critApp" xml:id="app50129">Zwischenzeit</ref> dieser Abwechselung, sage
						ich, ist mit <ref type="critApp" xml:id="app50130">Windstillen, Regen</ref>, Ungewittern und plötzlichen Orcanen
						beunruhigt. Denn alsdenn herrscht
					schon in der obern Luft der entgegengesetzte Wind wenn der vorige
					noch in der untern nicht völlig nachgelassen
						hat, und indem beyde gegen einander treiben, so halten sie
					sich endlich im Gleichgewicht auf, verdicken die Dünste,
					die sie mit sich führen, und richten alle die genannte
					Veränderungen an. Man kann es auch fast als
						eine <pb ed="oldAA" n="502" xml:id="B01S0502"/>allgemeine Regel annehmen, daß Ungewitter durch einander
						entgegen strebende Winde zusammen getrieben werden. Denn man
					bemerkt gemeiniglich, daß nach dem Gewitter
					sich der Wind ändere. Nun war dieser entgegengesetzte Wind
					schon wirklich vor dem Ungewitter in der obern Luft anzutreffen, er war
					auch derjenige, welcher die Wettermaterie zusammen trieb und die Wetterwolke über den Horizont führte; denn man
						findet gewöhnlich daß die Ungewitter dem untern Winde entgegen
						aufsteigen, das Gewitter entstand als die Winde sich
					im Gleichgewichte aufhielten, und nach demselben behält der
					entgegengesetzte die Oberhand. Die anhaltende Regen die oft bey hohem Barometer als
               	<abbr>z. E.</abbr> im vorigen
						Sommer wahrgenommen werden, sind solchen einander in zwey
					Regionen entgegenstrebenden Luftzügen mit vieler Wahrscheinlichkeit zuzuschreiben.
						Man kann die Bemerkung
						des 
               	<persName key="mariotte_edme">
               		<ref type="editorialNote" target="#en50213">Mariotte</ref></persName>,
                  daß die Winde, die im neuen
						Lichte aus Norden zu wehen anfangen, ohngefehr in 14 Tagen den
					ganzen Compaß durchlaufen, so daß sie
					erstlich in Nordost, denn in Osten, darauf <pb ed="AA" n="13"/>in Südost und so ferner
					herumgehen, imgleichen daß die Winde niemals den ganzen Zirkel in
					entgegengesetzter Richtung vollenden, durch die Regel
						der dritten Anmerkung vollkommen erklären. Denn der Nordwind
						schlägt natürlicher Weise in einen Nordostwind aus; dieser, wenn
					das Gleichgewicht mit der Gegend wohin
					er ziehet, hergestellt ist, wird wegen des Widerstandes derselben
					Luftgegend ganz ostlich. Alsdenn, weil die in Süden zusammengedrückte
					Luft sich wieder nach Norden ausdehnet, macht dieses in Verbindung
					mit dem Ostwinde eine südostliche Abweichung,
						diese wird durch die in der dritten Anmerkung angeführte Ursache
					erst südlich, denn südwestlich, darauf wegen des Widerstandes der
					nordlichen ins Gleichgewicht hergestellten Luft westlich, darauf aus
					Verbindung mit der sich wieder ausdehnenden nordlichen Luft
					nordwestlich, endlich gänzlich nordlich.</p>
               <milestone unit="section" rend="asterisk"/>
               <p rend="indent">
                  <ref type="critApp" xml:id="app50229">Der Raum den ich dieser
						kurzen Betrachtung bestimmet habe, setzet ihrer weiteren
						Ausführung Schranken. Ich beschliesse dieselbe damit,
							daß ich denen
                     <pb ed="firstPrint" n="(11)" xml:id="B01S0502Z31fp"/>Herren, welche mir die Ehre erzeigen, in meinen gringen
                  	Vortrag einiges Vertrauen zu setzen, 
               	<ref type="critApp" xml:id="app50232">eröfnen</ref>, daß ich die
						Naturwissenschaft über <ref type="editorialNote" target="#en50233">des Herrn <hi rend="spaced">
							<abbr>D.</abbr> <persName key="eberhard_johann_peter">Eberhards</persName>
						</hi></ref> <hi rend="spaced">
                     erste Gründe
							der Naturlehre</hi> zu erklären gesonnen sey. Meine
						Absicht ist nichts vorbey zu lassen was eine
							gründliche Einsicht in die
							wichtige Entdeckungen alter und neuer Zeiten <w lemma="befoerdern">beför<pb ed="oldAA" n="503" xml:id="B01S0503"/>dern</w> kann, und vornemlich den
					unendlichen Vorzug den <ref type="critApp" xml:id="app50301">die
						letztere</ref> durch die glückliche Anwendung der
					Geometrie vor jenen erhalten haben, in deutlichen und
					vollständigen Beyspielen zu beweisen. Ich fahre fort
						in der Mathematick Anleitung zu geben, und den Lehrbegriff
					der Weltweisheit mit der Erläuterung der 
							<hi rend="spaced">
                     <persName key="meier_georg_friedrich">
                        <ref type="editorialNote" target="#en50305">Meyerschen</ref>
                     </persName>
							</hi> Vernunftlehre zu eröffnen.
                  	Ich werde die Metaphysick über das Handbuch <ref type="editorialNote" target="#en50306">des Herrn <abbr>Prof.</abbr> 
                     <hi rend="spaced">
                        <persName key="baumgarten_alexander_gottlieb">Baumgarten</persName>
                     </hi></ref> vortragen. Die Schwierigkeiten der
					Dunkelheit die dieses nützlichste und gründlichste unter allen
					Handbüchern seiner Art zu umgeben scheinen, werden, wo ich mich
					nicht zu sehr schmeichle durch die Sorgfalt des
						Vortrags und ausführliche
					schriftliche Erläuterungen gehoben werden. Mich dünkt es sey mehr als
					allzu gewiß, daß nicht die Leichtigkeit sondern
						die Nützlichkeit den Werth einer Sache bestimmen müsse, und
						daß <ref type="editorialNote" target="#en55232">wie ein sinnreicher 
							Schriftsteller sich ausdrückt, die Stoppeln
					ohne Mühe oben fließend gefunden werden, wer aber Perlen suchen will, in
					die Tiefe herabsteigen
					müsse</ref></ref>.</p>
               <milestone unit="section" rend="line"/>
      		<pb ed="AA" n="14"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>