<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Kant's Werke</title>
				<title type="volume" n="1">Schriften 1747–1756</title>
				<title type="part" n="5" subtype="translation">Meditationes de igne</title>
				<author>
					<persName key="kant" ref="https://d-nb.info/gnd/118559796">
						<surname>Kant</surname>
						<forename>Immanuel</forename>
					</persName>
				</author>
				<editor role="editor">
					<persName ref="https://orcid.org/0000-0003-4081-401X">
						<surname>Hohenegger</surname>
						<forename>Hansmichael</forename>
					</persName>
				</editor>
				<editor role="editor">
					<persName ref="https://orcid.org/0000-0002-0322-4734">
						<surname>Lamarra</surname>
						<forename>Antonio</forename>
					</persName>
				</editor>
				<editor role="editor">
					<persName ref="https://orcid.org/0000-0001-5535-5894">
						<surname>Pozzo</surname>
						<forename>Riccardo</forename>
					</persName>
				</editor>
				<editor role="translator">
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/117053171">
						<surname>Buek</surname>
						<forename>Otto</forename>
					</persName>
				</editor>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/12439826X">
						<surname>Gerhardt</surname>
						<forename>Volker</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Antragsteller und Projektleitung</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/113092008">
						<surname>Willaschek</surname>
						<forename>Marcus</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Projektleitung</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://d-nb.info/gnd/1137889055">
						<surname>Schepelmann</surname>
						<forename>Maja</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Koordination und editionswissenschaftliche
							Beratung</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>
						<surname>Rosie</surname>
						<forename>Martin</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Koordination und editionswissenschaftliche
							Beratung</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0548-4545">
						<surname>Karl</surname>
						<forename>Jacqueline</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Koordination</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName xml:id="GN">
						<surname>Neumann</surname>
						<forename>Gerald</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Entwicklung und Layout der digitalen
							Edition, Bereitstellung der Schnittstellen</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName xml:id="EF">
						<surname>Fricke</surname>
						<forename>Edna</forename>
					</persName>
					<resp>
						<note type="remarkResponsibility">Entwicklung TEI-Datenmodell und Schema
							sowie Konversionsroutinen für Überführung der Daten in das
							TEI-Format</note>
					</resp>
				</respStmt>
				<funder>
					<note>Geldgeber sind im Folgenden alphabetisch angeordnet; kein Anspruch auf
						Vollständigkeit.</note>
					<orgName>
						<ref target="https://www.bbaw.de">Akademienprogramm</ref>
					</orgName>
					<orgName>
						<ref target="https://www.bundesregierung.de/breg-de/bundesregierung/bundeskanzleramt/staatsministerin-fuer-kultur-und-medien">Beauftragte der Bundesregierung für Kultur und Medien, Prof. Monika
							Grütters</ref>
					</orgName>
					<orgName>
						<ref target="https://www.dfg.de">Deutsche Forschungsgemeinschaft (DFG)</ref>
					</orgName>
					<orgName>Hamburger Stiftung zur Förderung von Wissenschaft und Kultur</orgName>
					<orgName>Mathias-Tantau-Stiftung</orgName>
					<orgName>
						<ref target="https://www.fritz-thyssen-stiftung.de/">Fritz-Thyssen-Stiftung</ref>
					</orgName>
					<orgName>
						<ref target="https://www.zeit-stiftung.de/">ZEIT STIFTUNG BUCERIUS</ref>
					</orgName>
				</funder>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe der Druckversion der
					historisch-kritischen Neuedition der Akademieausgabe.</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName role="hostingInstitution" ref="http://www.bbaw.de">
						Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
					<orgName role="project" ref="https://kant-digital.bbaw.de/">Neuedition der
						Abteilung I, „Werke“, der Akademie-Ausgabe von „Kant‘s gesammelten
						Schriften“</orgName>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date type="publication">2023</date>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative
						Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>De igne</bibl>
				<biblFull>
					<titleStmt>
						<title type="main">Kant's Werke</title>
						<title type="volume" n="1">Band 1: Schriften 1747–1756</title>
						<title type="part" n="5">Meditationes de igne</title>
						<author>
							<persName key="kant" ref="https://d-nb.info/gnd/118559796">
								<surname>Kant</surname>
								<forename>Immanuel</forename>
							</persName>
						</author>
						<editor role="editor">
							<persName ref="https://orcid.org/0000-0003-4081-401X">
								<surname>Hohenegger</surname>
								<forename>Hansmichael</forename>
							</persName>
						</editor>
						<editor role="editor">
							<persName ref="https://orcid.org/0000-0002-0322-4734">
								<surname>Lamarra</surname>
								<forename>Antonio</forename>
							</persName>
						</editor>
						<editor role="editor">
							<persName ref="https://orcid.org/0000-0001-5535-5894">
								<surname>Pozzo</surname>
								<forename>Riccardo</forename>
							</persName>
						</editor>
						<editor role="translator">
							<persName ref="https://d-nb.info/gnd/117053171">
								<surname>Buek</surname>
								<forename>Otto</forename>
							</persName>
						</editor>
					</titleStmt>
					<extent>
						<measure type="pages">326–365</measure>
					</extent>
					<publicationStmt>
						<publisher>
							<name>De Gruyter</name>
						</publisher>
						<pubPlace>Berlin</pubPlace>
						<pubPlace>Boston</pubPlace>
						<date type="publication">2023</date>
						<idno type="pISBN">9783110706482</idno>
					</publicationStmt>
					<seriesStmt>
						<title>Kant's gesammelte Schriften</title>
						<biblScope unit="division">Erste Abteilung <lb/>Werke – Neuedition</biblScope>
						<biblScope unit="volume" n="1">Band 1</biblScope>
					</seriesStmt>
				</biblFull>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<variantEncoding method="double-end-point" location="external"/>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de">German</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2024-09-24" who="#GN">Corrected</change>
			<change when="2024-09-23" who="#EF">Corrected</change>
			<change when="2024-04-29" who="#GN">Corrected</change>
			<change when="2023-12-07" who="#EF">Corrected</change>
			<change when="2023-11-13" who="#GN">Preparation</change>
			<change when="2023-09-19" who="#EF">Initial conversion into TEI and manual adaptations</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div n="1" type="titlePage">
         	<pb ed="AA" n="0"/><p rend="head_03" xml:id="de001" corresp="#la001"><hi rend="uppercase">Kurzgefa</hi>ß<hi rend="uppercase">te
						Darstellung</hi></p>
         	   <p rend="head_03"><hi rend="uppercase">einiger Betrachtungen</hi></p>
         	   <p rend="head_07"><hi rend="uppercase">über das Feuer</hi></p>
         	   <p rend="head_05"><hi rend="uppercase">welche</hi></p>
         	   <p rend="head_04"><hi rend="uppercase">behufs geneigter Zulassung zum Examen</hi>,</p>
         	   <p rend="head_03"><hi rend="uppercase">der hochgeehrten
						philosophischen Facultät</hi></p>
         	   <p rend="head_05"><hi rend="uppercase">als Probearbeit</hi></p>
         	   <p rend="head_05"><hi rend="uppercase">unterthänigst überreicht</hi></p>
         	   <p rend="head_09"><hi rend="uppercase">Immanuel Kant</hi>,</p>
         	   <p rend="head_05"><hi rend="uppercase">der Philosophie Beflissener aus Königsberg in
         	       Preu</hi>ß<hi rend="uppercase">en</hi></p>
				<milestone unit="section" rend="line"/>
         	   <p rend="head_05"><hi rend="uppercase">Königsberg, den 17. April 1755</hi>.</p>
			</div>
      	<div n="1"><pb ed="AA" n="1"/><head rend="head_04" xml:id="de002" corresp="#la002"><hi rend="uppercase">Zweck
      		der Schrift</hi>.</head><p rend="indent" xml:id="de003" corresp="#la003">Ich habe nicht die
					Absicht, einen Gegenstand, welcher genügenden Stoff für einen starken Band
					liefern würde, auf wenigen Seiten zu erschöpfen. Die kurzen Betrachtungen,
					welche ich hier der geneigten Prüfung der Hochgeehrten Philosophischen
					Facultät gleichsam nur andeutungsweise überreiche, sollen blos die Grundlinien
					einer Theorie sein, welche mir den Stoff zu einer ausführlicheren Abhandlung
					bieten werden, sobald ich die dazu nöthige Muße gefunden habe. Überall habe ich
					mich sorgfältig gehütet, einer hypothetischen und willkürlichen Beweisführung,
					wie es wohl zu geschehen pflegt, zu viel Raum zu geben; vielmehr bin ich nach
					Möglichkeit sorgfältig dem leitenden Faden der Erfahrung und der Geometrie
					gefolgt, ohne welchen man aus dem Labyrinth der Natur kaum den Ausgang findet.
					Da die Kraft des Feuers sich vorzüglich in der Verdünnung der Körper und in
					Auflösung von deren Verbindungen erkennbar macht, so schien es mir einer
					methodischen und vernunftgemäßen Behandlung zu entsprechen, wenn ich Einiges
					über den Zusammenhang des Stoffes und über die Natur des Flüssigen
					vorausschickte.</p></div>
      	<pb ed="AA" n="2"/>
      	<div n="1">
      		<head rend="head_03" xml:id="de004" corresp="#la004"><hi rend="uppercase">Erster
						Abschnitt</hi>.</head>
      		<head rend="head_05" xml:id="de005" corresp="#la005">Über die Natur der harten und flüssigen
					Körper.</head>
				<div n="2">
					<head rend="head_04" xml:id="de006" corresp="#la006"><hi rend="uppercase">Lehrsatz I</hi>.</head>
					<p rend="indent" xml:id="de007" corresp="#la007">
						<hi rend="larger">Die Flüssigkeit der Körper kann nicht aus der Theilung des
							Stoffes in sehr kleine glatte Theile, die nur ganz lose
							zusammenhängen, erklärt werden, wie die meisten Naturforscher nach dem
							Vorgange von Descartes es thun.</hi>
					</p>
					<p rend="indent" xml:id="de008" corresp="#la008">Das Dreieck A B C soll den Längsschnitt eines
						kegelförmigen Haufens von kleinsten kugelförmigen Theilchen vorstellen. Ich
						sage nun, daß dieser Haufe unter solchen Umständen keine wagerechte
						Oberfläche bilden wird, wie dies bei Flüssigkeiten notwendig geschehen
						würde. Denn von den Theilchen c, e, g, d, f, i, die auf den
						darunterliegenden a, m, n, h aufliegen, wird jedes einzelne von letzteren
						umfaßt; sie werden deshalb ihre Lage nicht verändern, wenn sie die andern
						nicht nach links oder rechts wegtreiben. Nun ist die Kraft v a, womit das
						obere Theilchen durch seine Schwere drückt und das Theilchen a nach rechts
						stößt, in Folge der Zusammensetzung der Kräfte nur gleich seiner halben
						Schwere c o, und dies gilt ebenso für alle andern Elemente des ganzen
						Haufens. Hieraus erhellt, daß, wenn den äußersten Körperchen, a und z, nur
						irgend eine Kraft entgegensteht, alsdann der Haufen in der Ebene an seiner
						Oberfläche keine wagerechte, sondern eine kegelartige Gestalt annehmen wird,
						wie es mit dem feinen Sand in einer Sanduhr oder irgend einem anderen Stoff,
						der in sehr feinen Staub zerrieben ist, geschieht.</p>
				</div>
      		<pb ed="AA" n="3"/>
      		<div n="2"><head rend="head_04" xml:id="de009" corresp="#la009"><hi rend="uppercase">Lehrsatz
      			II</hi>.</head><p rend="indent" xml:id="de010" corresp="#la010">
						<hi rend="larger">Ein Haufen von noch so feinen und noch so schwach
							zusammenhängenden Theilchen wird dem statischen Gesetz nicht Genüge
							leisten und keinen Druck gegen die Seiten ausüben, welcher seiner Höhe
							entspricht. Er entbehrt also des wesentlichen Merkmals des Flüssigen,
							wenn die Theilchen einander nicht vermittelst eines elastischen
							Zwischenstoffes drücken, mit dessen Hülfe sie die Kraft ihrer Schwere
							gleichmäßig nach allen Richtungen hin mittheilen können.</hi>
      			</p><p rend="indent" xml:id="de011" corresp="#la011">Denn aus dem
						vorgehenden Lehrsatze erhellt, daß die aufgehäuften und unmittelbar sich
						drückenden Theilchen seitlich nicht einen ihrer Höhe entsprechenden Druck
						ausüben; deshalb muß sich zwischen den elementaren Theilen des Flüssigen ein
						anderer Stoff befinden, durch dessen Vermittelung sie das Gewicht ihrer
						Schwere gleichmäßig nach allen Richtungen hin vertheilen können. Ein solcher
						Stoff, der, wenn er irgendwo gedrückt wird, sich anderswohin mit gleicher
						Kraft auszudehnen strebt, heißt gewöhnlich elastisch, und es müssen also die
						festen Moleküle des Flüssigen nicht unmittelbar auf einander, sondern auf
						einem ihnen beigemischten elastischen Stoff aufliegen, mit dessen Hülfe der
						ganze obere Druck der Kräfte mit gleicher Stärke nach den Seiten wirkt.
      			</p><p rend="indent" xml:id="de012" corresp="#la012">Ich werde bald beweisen, daß dieser
						elastische Stoff, welcher sich zwischen den Elementen des Flüssigen
						befindet, nur der Wärmestoff ist.</p></div>
				<div n="2">
					<head rend="head_04" xml:id="de013" corresp="#la013"><hi rend="uppercase">Lehrsatz
						III</hi>.</head>
					<p rend="indent" xml:id="de014" corresp="#la014">
						<hi rend="larger">Die harten Körper werden, ebenso wie die flüssigen, in
							ihren kleinsten Theilchen nicht durch unmittelbare Berührung derselben
							zusammengehalten, sondern auch durch die Vermittelung eines elastischen
							Stoffes.</hi>
					</p>
					<p rend="indent" xml:id="de015" corresp="#la015">Die flüssigen Körper hängen, wie oben erwiesen
						worden, vermittelst eines gewissen elastischen Stoffes zusammen. Da nun die
						Metalle, wenn sie aus dem flüssigen Zustande in den harten übergehen, wie
						andere Körper dieser Art, proportional zur abnehmenden Wärme ein immer
						kleineres Volumen einnehmen und sich in allen Richtungen verdichten, so
						erhellt, daß ihre dichten Elemente nicht durch unmittelbare Berührung mit
						einander verbunden sind, weil ihnen sonst der Raum dazu fehlen würde, um
						sich einander immer mehr zu nähern. Es müssen deshalb auch die harten Körper
						zwischen ihren Theilen einen Stoff eingemengt enthalten, vermittelst dessen
						diese festen Moleküle, ohne einander zu berühren, sich doch gegenseitig
						anziehen, oder, wenn man lieber will, zusammenhängen, und es müssen daher
						die harten Körper in dieser Rücksicht mit dem Flüssigen übereinstimmen.</p>
				</div>
      		<pb ed="AA" n="4"/>
      		<div n="2"><head rend="head_05" xml:id="de016" corresp="#la016"><hi rend="uppercase">Lehrsatz
      			IV</hi>.</head><p rend="indent" xml:id="de017" corresp="#la017">
						<hi rend="larger">Vermittelst dieses erwähnten Stoffes, durch den die
							Elemente eines Körpers, obgleich sie einander nicht berühren, sich doch
							gegenseitig anziehen, sind die Erscheinungen der harten Körper zu
							erklären.</hi>
      			</p><p rend="indent" xml:id="de018" corresp="#la018">Die harten Körper,
      				namentlich wenn sie, wie die Metalle, das Glas <abbr>u. s. w.</abbr>, aus dem flüssigen
						Zustande in den harten übergegangen sind, haben das Eigenthümliche und
						höchst Merkwürdige, daß sie durch ein angehängtes Gewicht sich ein wenig
						ausdehnen, ohne zu brechen; und zwar in der Weise, daß sie das Gewicht, dem
						sie im Zustande der engsten Annäherung ihrer Theile nachgeben, schon durch
						eine geringe Entfernung dieser Theile von einander tragen können, daß sie
						aber bei dem größten Grade ihrer Ausdehnung auch das verhältnißmäßig größte
						Gewicht zu tragen vermögen. Diese Erscheinung läßt sich nach meiner Ansicht
						nicht durch eine unmittelbare Berührung der dichten Theilchen der Körper
						erklären. Denn die Theilchen eines Metallfadens mögen entweder in der Weise
						wie Figur 1 aneinanderliegen, oder zur möglichsten Vermeidung leerer
						Zwischenräume in der Art, wie bei Fig. 2, oder wie Parallelepipeda, die sich
						mit ihren kleinen Oberflächen berühren, wie in Fig. 3, so daß, bei Anhängung des
						Gewichtes, durch die kleinen Räume a, o, i, e <abbr>u. s. w.</abbr> die Parallelepipeda
						sich zwar aus der Berührung lösen, aber doch mit den übrigen Oberflächen in
						Zusammenhang bleiben, so erhellt, daß, wenn das angehängte Gewicht einen
						solchen Metallfaden auch nur ein wenig in seiner Länge ausdehnt, bei der
						ersten Annahme, Figur 1, die Theile sofort von einander abreißen werden, da
						sie nicht mehr mit einander zusammenhängen. Meint man aber, daß die zur
						Seite liegenden Theile a, b, c, d, bei ihrer Ausdehnung in die Länge, ins
						Innere eintreten und so das Zerreißen verhindern würden, so wäre doch damit
						die Dicke des Fadens ein wenig geringer geworden und die Theilchen würden
						dem Gewichte, dem sie schon vorher nachgegeben haben, noch weniger
						Widerstand leisten können. Bei der dritten Annahme, Fig. 3, wo diese
						Theilchen sich mit ihrer ganzen Oberfläche berührt hatten, ist klar, daß da,
						wo diese Theilchen sich nur noch mit einem Theile ihrer Oberflächen
						berühren, sie durch das Gewicht gänzlich getrennt werden würden. Hiernach
						kann in allen Fällen, die man aufstellen mag, der Faden sich nicht
						ausdehnen, ohne gleichzeitig zu zerreißen. Da nun dies der Erfahrung
						widerstreitet, so erhellt, daß die Elemente der harten Körper nicht durch
						unmittelbare Berührung, sondern vermöge eines gewissen Stoffes einander auch
						noch in einer bestimmten Entfernung anziehen.</p>
      			<pb ed="AA" n="5"/><p rend="indent" xml:id="de019" corresp="#la019">Ich will es daher wagen, diese Erscheinung bei den harten
						Körpern mich meiner Hypothese gemäß den beobachteten Naturgesetzen und den
						Regeln der Geometrie zu erklären. Wenn ein Körper, der aus dem flüssigen
						Zustande in den harten übergeht, eine solche Lage seiner Elemente annimmt,
						daß ein elastischer Zwischenstoff sie an der gegenseitigen Berührung hindert
						und drei Elemente immer ein gleichseitiges Dreieck bilden, wie es die Figur
						4 zeigt (eine solche Stellung aber werden die Elemente immer erstreben,
						wenn sie sich durch ihre Anziehung in den kleinsten Raum zusammenziehen), so
						muß, wenn das angehängte Gewicht das System dieser
						Theilchen nach der Richtung a d zieht, der Abstand der Körper a und c
						größer werden, wie Fig. 5 zeigt, während die Entfernungen a b und b c
						dieselben bleiben werden. Denn das Element b nähert sich dem Punkte d so,
						daß es mit den beiden Elementen a und c einen größeren Winkel, als vorher
						(Fig. 4) einschließt. Auf diese Weise bleibt die Dichtigkeit des
						eingemengten elastischen Zwischenstoffes unvermindert (weil der von dem
						ausgedehnten Körper eingenommene Raum eigentlich nicht größer geworden ist),
						und deshalb wird die Anziehung, oder wenn man lieber will, der Zusammenhang
						der Elemente a und c infolge dieses Bandes nicht vermindert sein. Dagegen
						ist die Anziehung des Theilchens b, soweit sie a und c verbindet, nach der
						Ausdehnung oder nach der gegenseitigen Entfernung der Theilchen a und c der
						Linie a d, Fig. 5, proportional, während sie früher wegen des kleineren
						Winkels, Fig. 4, kleiner war. Also wächst die Kraft, wodurch die Theilchen,
						nachdem die Ausdehnung erfolgt ist, von dem Zerreißen abgehalten werden, und
						zwar im geraden Verhältniß der Linie a d, <abbr>d. h.</abbr> nach der Größe der
						Ausdehnung.</p></div>
      		<div n="2"><head rend="head_04" xml:id="de020" corresp="#la020"><hi rend="uppercase">Lehrsatz
      			V</hi>.</head><p rend="indent" xml:id="de021" corresp="#la021">
						<hi rend="larger">Das Gesetz, wonach erfahrungsgemäß die Räume bei der
							Zusammendrückung elastischer Körper den Kräften proportional sind,
							stimmt genau mit der von mir aufgestellten Hypothese.</hi></p>
      			<pb ed="AA" n="6"/>
      			<p rend="indent" xml:id="de022" corresp="#la022">Was man bei harten Körpern gemeinhin eine
						Zusammendrückung nennt, sollte eher eine Ausweitung oder Ausdehnung genannt
						werden, denn es leuchtet von selbst ein, daß harte Stoffe viel weniger wie
						das Wasser durch Druck auf einen engern Raum zusammengepreßt werden können.
						Es soll also ein elastischer Körper f  e  c  b (Fig. 1) in die Mauer a b in
						f b fest eingefügt sein und dann so gegen die Mauer gedrückt werden, daß er
						in die Lage i x f b kommt. Ich behaupte nun zunächst, daß der äußere Rand
						des elastischen Körpers b c auf diese Weise etwas ausgedehnt werde und daß
						mit der Zunahme dieser seiner Ausdehnung auch die drückende Kraft in diesem
						Falle zuzunehmen streben wird. Ferner werden die Kräfte, durch welche der
						elastische Körper dem Orte seiner Befestigung a b näher gebracht wird, nach
						den von mir aufgestellten Sätzen sich wie diese Entfernungen verhalten, so
						lange der Druck ein mäßiger bleibt.</p>
      			<p rend="indent" xml:id="de023" corresp="#la023">Wenn daher der elastische Körper durch eine drückende Kraft
						in die 2te Lage und um das Stück c s der Mauer näher gebracht wird, so wird
						der Abschnitt e c die Lage i x erhalten. Wenn man nun quer durch den Körper
						die Linie i s dem Abschnitt e c parallel zieht, so wird i f = s o = c m, und
						x o ist durch die Ausdehnung um den Theil x s größer geworden, als der Rand
						c m. Fährt man nun mit diesem Druck fort, bis der elastische Körper in die
						3te Lage g k f b gebracht ist, und zieht man g h ebenfalls parallel zu e c,
						so wird die Größe der Ausdehnung k h größer, als die Ausdehnung x s sein.
						Aus dem oben Dargelegten erhellt, daß die 3te Lage eine stärker drückende
						Kraft verlangt, als die 2te.</p>
      			<p rend="indent" xml:id="de024" corresp="#la024">Indeß ist
						nun zu ermitteln, wie die Kräfte sich zu den Räumen verhalten, in welchen
						die Körper zusammengedrückt worden. Der Rand x b der 2ten Lage ist zwar ein
						wenig eingebogen; indeß kann er bei mäßigem Druck für geradlinig gelten;
						ebenso die Linie k b der 3ten Lage. Man nehme ferner an, daß der wagerechte
						Durchschnitt des elastischen Körpers e c, no. 1, bei seiner Überführung in
						die andern Lagen durch die Punkte i und g geht, was
						man hier ohne Irrthum thun kann, weil dies bei einem mäßigen Druck der
						Wahrheit sehr nahe bleibt. Hiernach ist in dem Dreieck i x s der Winkel x =
						dem Winkel c, weil der Abschnitt des elastischen Körpers derselbe ist wie im
						ersten Falle, und der Winkel s seinem Wechselwinkel v gleich ist; mithin
						sind die Dreiecke s c b und i x s einander ähnlich. Ebenso verhält sich bei
						dem Dreieck g k h, no. 3, alles wie bei dem Dreieck h c b, und daraus
						ergiebt sich folgender Schluß:</p>
      			<pb ed="AA" n="7"/>
      			<p rend="indent" xml:id="de025" corresp="#la025">
						<figure xml:id="B01S0375Z14Formel01">
							<graphic url="images/band1/B01S0375Z14Formel02.png" width="35%"/>
						</figure>
      			</p><p xml:id="de026" corresp="#la026"><abbr>d. h.</abbr> die Größen x s und k h, um welche der äußerste
						Rand b c des elastischen Körpers ausgedehnt wird, verhalten sich wie die
						Räume der Zusammendrückung s c und h c.</p>
      			<p xml:id="de027" corresp="#la027">Da nun nach
						Lehrsatz IV. feststeht, daß bei meiner Hypothese die ausdehnenden Kräfte mit
						der Größe der Ausdehnung in gleichem Verhältnisse stehen müssen, so erhellt
						für diesen Fall, daß die den elastischen Körper zusammendrückenden Kräfte
						sich wie die Räume der Zusammendrückung verhalten.</p> 
      			<p rend="indent" xml:id="de028" corresp="#la028">Diese meine Ergebnisse
						bestätigen vortrefflich das, was de la Hire in den Abhandlungen der
						Königlichen Akademie der Wissenschaften zu Paris im
						Jahre 1705 über die beobachteten Zusammendrückungen elastischer Körper
						veröffentlicht hat. Bei genauer Prüfung wird man kaum eine andere Hypothese
						aufstellen können, die mit diesen Beobachtungen so genau und passend
						übereinstimmte.</p><div n="3">
							<head rend="head_05" xml:id="de029" corresp="#la029">Allgemeiner Zusatz.</head>
							<p rend="indent" xml:id="de030" corresp="#la030">Jeder Körper also wird, wenn ich Recht
							habe, in seinen festen Theilen vermittelst eines gewissen elastischen
							Stoffes wie durch ein Band zusammengehalten. Die elementaren Theilchen
							werden, obgleich sie durch diesen eingemengten Stoff an ihrer
							unmittelbaren Berührung gehindert sind, doch vermittelst desselben
							angezogen und sicherlich weit fester mit einander verbunden, als es
							durch die unmittelbare Berührung geschehen könnte. Denn die Berührung
							der Moleküle, die meist rund sind, kann daher nur an einem Punkte
							stattfinden und muß deshalb ungleich schwächer als ein Zusammenhang
							sein, der sich über ihre ganze Oberfläche erstreckt. Daher kann die Lage
							der einzelnen Elemente sich ändern, ohne daß ihr Zusammenhang aufgehoben
							wird, und es erhellt zugleich, wie mit theilweiser Beseitigung dieses
							einenden Stoffes die Elemente näher aneinander rücken und das Volumen
							des Körpers vermindern können, und wie umgekehrt, bei Vermehrung der
							Menge dieses Stoffes oder seiner Elastizität, der Körper an Volumen
							zunehmen und seine Theilchen sich von einander ohne Verlust des
							Zusammenhanges entfernen können, welche Umstände für die Lehre vom Feuer
							von der größten Bedeutung sind.</p>
						<milestone unit="section" rend="line"/>
					</div></div>
			</div>
      	<pb ed="AA" n="8"/>
      	<div n="1">
      		<head rend="head_03" xml:id="de031" corresp="#la031"><hi rend="uppercase">Zweiter Abschnitt</hi>.</head>
      		<head rend="head_05" xml:id="de032" corresp="#la032">Über den Stoff des Feuers und seine Modificationen,
					die Hitze und Kälte.</head>
            <div n="2">
            	<head rend="head_04" xml:id="de033" corresp="#la033"><hi rend="uppercase">Lehrsatz VI</hi>.</head>
              <div n="3">
              	<head rend="head_05" xml:id="de034" corresp="#la034">Eine Erfahrung.</head>
              	<p rend="indent" xml:id="de035" corresp="#la035">
                  <hi rend="larger">Die Gegenwart des Feuers macht sich
						zunächst durch die Verdünnung aller sowohl flüssiger wie
						fester
						Körper bemerkbar, und zwar nach allen Richtungen; sodann, wenn der
						Zusammenhang allmählich geschwächt ist, durch Auflösung des Gefüges
						der Körper und endlich durch Zerstreuung ihrer Theile in
						Dampf. Dagegen vermindert die Kälte das Volumen der Körper, vermehrt den
						Zusammenhang, macht das Dehnbare und Biegsame spröde und das Flüssige hart.
						Die Wärme wird hauptsächlich bei harten und spröden Körpern durch Reiben
						oder Schlagen erzeugt. Sie kann in keinem Körper ins
						Unermessliche
						zunehmen. Kein Körper, der bei seinem Warmwerden zu wallen
						beginnt, kann den Wärmegrad des Kochens übersteigen; wenn er sich aber beim
						Verbrennen entflammt, so erreicht er meist einen höheren
						Wärmegrad.</hi>
             </p>
              	<p rend="indent" xml:id="de036" corresp="#la036">Die übrigen
					wichtigern Erscheinungen der Wärme erwähne ich hier nicht, da sie zum Theil in
					dem Folgenden vorkommen werden.</p>
            </div>
          </div>
      		<pb ed="AA" n="9"/>
      		<div n="2">
      			<head rend="head_04" xml:id="de037" corresp="#la037"><hi rend="uppercase">Lehrsatz VII</hi>.</head>
      			<p rend="indent" xml:id="de038" corresp="#la038">
                  <hi rend="larger">Der Stoff des Feuers ist nur ein
						elastischer Stoff, den ich im vorigen Abschnitt beschrieben habe, welcher
						die Elemente jedweden Körpers, mit dem er vermengt ist, zusammenhält; seine
						wellenförmige oder zitternde Bewegung ist das, was man Wärme
						nennt.</hi>
             </p>
      			<p rend="indent" xml:id="de039" corresp="#la039">Die Erfahrung lehrt
					(Lehrsatz
					VI),
					daß jeder geriebene oder gestoßene Körper warm wird und sich nach allen
					Richtungen hin verdünnt. Dies
					erweist
					die Gegenwart eines
					elastischen
					Etwas,
					das
					in der Masse des Körpers enthalten ist und in Folge dieser Anregungen sich
					auszudehnen strebt. Ferner enthält jeder Körper, nach dem im ersten Abschnitt
					Bewiesenen, einen elastischen Stoff, der in seinen Zwischenräumen eingeschlossen
					ist und die Theilchen verbindet; derselbe kann daher in eine Wellenbewegung
					gebracht werden, alle Erscheinungen des Feuers hervorbringen, und kann deshalb
					von dem Stoff des Feuers nicht unterschieden sein.</p>
               <div n="3">
               	<head rend="head_05" xml:id="de040" corresp="#la040">Dasselbe wird aus der Erscheinung des
					Kochens
					bewiesen.</head>
               	<p rend="indent" xml:id="de041" corresp="#la031">Die durch die Wärme
					verflüssigten Körper sind, wenn sie durch Verstärkung des Feuers zum Kochen
					gebracht worden sind, keines höheren Wärmegrades mehr fähig; sie entsenden in
					diesem Zustande große elastische Blasen, welche den Druck der Atmosphäre
					ertragen können und ihm daher gleichkommen, und dies geschieht unaufhörlich, so
					lange das Feuer dazu drängt. Da diese Blasen keine elastische Luft enthalten und
					da nur der Feuerstoff in den durch die Wärme gesättigten Körper eindringt, so
					entsteht die Frage: weshalb wird dieser elastische Stoff, da doch die Wärme vor
					dem Kochen ebenfalls in das Wasser eingedrungen war und da er sich außer einigen
					Luftblasen durch Nichts bemerkbar machte, nun plötzlich im Moment des Kochens
					ausgesendet. Indeß kann man leicht einsehen, daß derselbe elastische Stoff, den
					wir Feuer nennen, und der vorher wie jetzt gleichmäßig zwischen der Masse der
					heiß werdenden Flüssigkeit enthalten ist, obwohl er das Volumen des Körpers ein
					wenig ausgedehnt hat, so lange durch die Anziehung der
					Theilchen
					festgehalten und zusammengedrückt wurde und dadurch hängen blieb, als er in
					Verbindung mit der Kraft der Wellenbewegung noch nicht stärker als die Anziehung
					der Moleküle war; ist er aber
					so kräftig
					geworden, daß er das Momentum dieser Anziehung durch seine
					elastische Kraft überwindet, so erhellt, daß aller Feuerstoff, der nun
					hinzutritt, vermöge seiner nun freien Elastizität sofort, nachdem er
					eingetreten, durch die Flüssigkeit hindurchgehen wird, wie das aus dem Druck des
					Feuerstoffes innerhalb jedes heißen Körpers folgt. Es ist deshalb hier nichts
					vorhanden, was einen Zweifel gegen meine Hypothese erwecken könnte.</p>
              </div>
      		</div>
      		<pb ed="AA" n="10"/>
      		<div n="2">
      			<head rend="head_04" xml:id="de042" corresp="#la042"><hi rend="uppercase">Lehrsatz VIII</hi>.</head>
      			<p rend="indent" xml:id="de043" corresp="#la043">
                  <hi rend="larger">Der Wärmestoff ist nichts Anderes als der Äther
						(oder Lichtstoff), welcher durch die starke Anziehung (oder Adhäsion) der
						Körper in deren Zwischenräumen zusammengepreßt ist.</hi>
              </p>
      			<p rend="indent" xml:id="de044" corresp="#la044">Zunächst ziehen alle dichten
					Körper das Licht in
					unermäßlicher
					Grösse an, wie
					Newton
					aus den Erscheinungen der Refraction und
					Reflexion
					dargelegt hat. Es geschieht dies in so
					einem
					Maaße, daß nach den Berechnungen dieses unvergleichlichen
					Mannes die Kraft der Anziehung in einer an die Berührung grenzenden Nähe die
					Schwerkraft zehntausend Billionen mal übertritt. Da nun der Lichtstoff elastisch
					ist, so unterliegt es keinem Zweifel, daß er durch diese
					unermäßliche
					Kraft auch in etwas kleinere Räume gebracht, <abbr>d. h.</abbr>
					zusammengepreßt werden kann, und da die Theilchen der Körper dem Lichtstoffe
					überall begegnen, so liegt nichts Ungereimtes in der Annahme, daß jener
					elastische Stoff, den ich in den Körpern nachgewiesen habe, sich in nichts von
					diesem Äther unterscheide.</p>
      			<p rend="indent" xml:id="de045" corresp="#la045">Sodann bemerkt man daß dieselben Stoffe, welche sich vorzugsweise durch eine
					stärkere
					Fähigkeit, das Licht
					zu
					brechen, auszeichnen, wenn man Feuer in ihre Nähe bringt, auch
					zur Aufnahme einer
					größeren
					Wärme geeignet sind. Damit offenbaren sie, daß dieselbe Anziehung, welche das
					Licht mit sich zu verbinden strebt, auch den mit ihr auf das innigste geeinten
					Feuerstoff festhält. Denn die Öle, welche nach den Versuchen
					Newtons
					und Anderer die Lichtstrahlen durch ihre Kraft viel stärker brechen,
      				<abbr>d. i.</abbr> anziehen, als es ihrer specifischen Schwere entspricht,
					sind auch eines ihre specifische Schwere weit übersteigenden Grades der
					Siedehitze fähig, wie <abbr>z. E.</abbr> das Terebinthen-Öl <abbr>u. a.</abbr> Öle sind nun auch die
					eigenthümlichen Ernährer der Flamme, und da sie in diesem Zustande das Licht
					nach allen Richtungen aussenden, so beweisen sie damit, daß der Stoff der Wärme
					und des Lichts in hohem Grade mit einander übereinstimmen oder sich vielmehr
					nicht unterscheiden.</p>
               <div n="3">
               	<head rend="head_05" xml:id="de046" corresp="#la046">Ebendasselbe wird durch die Durchsichtigkeit des
					Glases wahrscheinlich.</head>
               	<p rend="indent" xml:id="de047" corresp="#la047">Wenn man der Hypothese beitritt,
					die den Gesetzen der Natur am meisten entspricht und kürzlich durch den
					berühmten
					Euler
					in neuer Weise gestützt worden ist, wonach das Licht kein Ausfluß der
					leuchtenden Körper ist, sondern ein sich fortpflanzender Druck des überall
					verbreiteten Äthers, und wenn man den Ursprung der Durchsichtigkeit des Glases
					erwägt, so wird man einräumen müssen, daß dieser Äther offenbar mit dem <pb ed="AA" n="11"/>Stoffe
					des Feuers verwandt oder vielmehr identisch
					ist.
					Denn das Glas ist nur Potasche, <abbr>d. h.</abbr> es
					besteht aus Asche, die durch die Kraft des Feuers mit einem
					sehr
					starken alkalischen Salze und Sand zusammengeschmolzen ist. Da nun dies
					Aschensalz die Vereinigung des Feuerstoffes durch langes und starkes Brennen mit
					sich unterstützt, und wenn es sich mit dem Sand mischt, dieses elastische
					Feuerprinzip durch die ganze Masse des Glases verbreitet, da es ferner nicht
					wahrscheinlich ist, daß ein solcher Körper, wenn er aus dem flüssigen Zustande
					in den harten übergeht, nach allen Richtungen hin immer offene und geradlinige
					Durchgänge behufs Durchlassung des Lichtes haben wird, und es eher mit der
					Vernunft übereinstimmen würde, daß sein Volumen mit eigenem Stoff erfüllt sei,
					so erhellt, daß, wenn dessenungeachtet der
					Stoß
					des Lichtes sich durch die Glasmasse fortpflanzt, der Lichtstoff den Glastheilen
					selbst eingemengt sein und einen Theil derselben Masse mit
					ausmachen
					muß. Da nun aber, wie wir gesehen, der Feuerstoff einen
					beträchtlichen Theil des Glases
					ausmacht
					und reichlich zwischen dessen dichten Elementen zerstreut
					ist,
					so ist es kaum zweifelhaft, daß der Stoff der Wärme mit dem Äther,
               		<abbr>d. h.</abbr> mit dem Elemente des Lichts derselbe ist.</p>
              </div>
      		</div>
      		<div n="2">
      			<head rend="head_04" xml:id="de048" corresp="#la048"><hi rend="uppercase">Lehrsatz IX</hi>.</head>
      			<p rend="indent" xml:id="de049" corresp="#la049">
                  <hi rend="larger">Den Grad der Wärme zu
						messen,
                  	<abbr>d. h.</abbr> das Verhältniß der verschiedenen Wärmegrade zu
						einander in Zahlen auszudrücken.</hi>
              </p>
      			<p rend="indent" xml:id="de050" corresp="#la050">Amontons,
      				das berühmte Mitglied der Königlichen Pariser Akademie der Wissenschaften, hat zuerst die Auflösung dieser Aufgabe folgendermaßen
					gezeigt. Da die Kraft des Feuers sich wesentlich in der Verdünnung der Körper
					geltend macht, so scheint es passend, die Größe jener durch eine
					zusammendrückende Kraft, welche sich
					dem Druck dieser Verdünnung
					entgegenstellt, zu messen. Da man nun bei der Luft bemerkt, daß sie, wenn ihre
					Wärme auch noch so sehr vermindert wird, jeder drückenden Kraft nachgiebt und im
					Volumen abnimmt, man also mit Recht ihre ganze Elastizität blos von der Wärme
					ableiten kann, so rieth jener berühmte Mann auf Grund dieser Annahme, den Grad
					der Wärme durch die elastische Kraft der dieser Wärme ausgesetzten Luft zu
					messen, <abbr>d. h.</abbr> durch ein Gewicht, welches die Luft von gleicher Wärme
					bei gleichem Volumen
					zu tragen vermag.</p>
      			<pb ed="AA" n="12"/>
               <div n="3">
               	<head rend="head_05" xml:id="de051" corresp="#la051"><hi rend="uppercase">Anmerkung</hi>.</head>
               	<p rend="indent" xml:id="de052" corresp="#la052">Fahrenheit
					bemerkte nach dem Bericht von
					Boerhaave
					zuerst die Eigenthümlichkeit der durch das Feuer in Kochen gerathenden
					Flüssigkeiten, wonach dieser Wärmegrad bei einem größeren Druck der Atmosphäre
					größer wird, während der Siedepunkt bei einem geringen Luftdruck schon bei einem
					niedrigeren Wärmegrad eintritt. Dasselbe hat Monnier nach dem Bericht der
					Pariser Akademie gefunden, als er mit einem Thermometer nach Réaumur zuerst in
					Bordeaux und dann auf dem Gipfel des Pic du
					Midi,
					wo das Barometer
					8
					Zoll tiefer stand als an jenem Orte, die Wärme des kochenden Wassers und die
					Höhe des Siedepunktes über dem Gefrierpunkt untersuchte. Den Gefrierpunkt fand
					er an beiden Orten gleich; dagegen war der Siedepunkt auf dem Berge um
               		<hi rend="sup">15</hi>⁄<hi rend="sub">180</hi>
                      der Höhe niedriger, um welche der Siedepunkt des Wassers in
					Bordeaux an
					einem 28 Zoll hohen Barometer den Eispunkt überstieg. Hiernach
					ist die Wärme des Siedepunktes hier um 
						⅟⁄<hi rend="sub">12</hi>
                      größer als die des Siedepunktes auf dem Berge, welches Mehr
					durch ein Mehrgewicht von ungefähr ⅓ des Gewichts der Atmosphäre herbeigeführt wird. Daraus
					erhellt, daß die Entfernung des großen Gewichts der Atmosphäre dem kochenden
					Wasser ¼ der Wärme, welche zwischen dem Siedepunkte und Gefrierpunkte
					liegt, entziehen würde. Da man sonach dem kochenden Wasser durch Aufhebung des
					Luftdrucks einen schwächern, durch Hinzufügung dieses Druckes aber einen
					größeren Wärmegrad ertheilen kann, und das Gewicht der Atmosphäre nichts weiter
					thut, als ein Gegengewicht gegen die Wellenbewegung der Feuertheilchen zu
					bilden, wenn die Anziehung der Elemente des Wassers selbst dazu nicht mehr
					zureicht, so kann man daraus abnehmen, mit welcher elastischen Kraft der Äther
					bei dem Siedepunkte sich aus der Verbindung des Wassers zu lösen strebt, und
					durch welche Anziehung der Elemente (und wo diese fehlt, durch welchen äußern
					Druck) er zurückgehalten werden muß. Denn da nach dem gerühmten
					Amontons
					die Wärme des Gefrier und die des Siedepunktes kaum um
					ein
					Drittel dieses Druckes unterschieden sind, und da der vierte
					Theil dieser Wärme, welche den Unterschied zwischen dem Siedepunkt und
					Gefrierpunkt bildet, eine Kraft erfordert, die dem ganzen Gewicht der Atmosphäre
					gleich kommt, so folgt, daß es eines Gewichts von 12 Atmosphären bedarf, um der
					ganzen Wärme des Aufkochens das Gleichgewicht zu halten, und daß daher die
					Anziehung der Elemente des Wassers dem Drucke von 11 Atmosphären gleich kommt.
					Hieraus kann man die Anziehung derselben in dem Gefrierpunkte und noch vielmehr
					die ungemein
					größere
					Anziehung der Metalle behufs Zusammendrückung des elastischen
					Äthers entnehmen.</p>
               	<p rend="indent" xml:id="de053" corresp="#la053">Secondat
					stellte dieselbe Beobachtung an und fand die Verdünnung des Wassers auf dem
					erwähnten Berge größer, und in Bordeaux geringer, <pb ed="AA" n="13"/>im Verhältniß von
						⅟<hi rend="sub">24</hi>
                      des ganzen Volumens zu 
                     	⅟<hi rend="sub">35</hi>
                      desselben, und wenn die Rechnung hiernach ausgeführt wird,
					genau in dem
					reziproken
					Verhältniß des Gewichts der Atmosphäre von 20 : 28. In diesem
					berühmten
					Falle hat also der sehr hartnäckige Widerstand des Wassers
					gegen jede Zusammendrückung, welche von der Cimentinischen Akademie durch
					Versuche festgestellt worden ist, nicht statt.</p>
              </div>
      		</div>
      		<div n="2">
      			<head rend="head_04" xml:id="de054" corresp="#la054"><hi rend="uppercase">Lehrsatz X</hi>.</head>
      			<p rend="indent" xml:id="de055" corresp="#la055">
                  <hi rend="larger">Die Natur und Ursache der Verdunstung
						oder des Dampfes aus den Sätzen meiner Theorie zu
					erklären.</hi>
              </p>
               <div n="3">
               	<head rend="head_05" xml:id="de056" corresp="#la056">Die Natur der Dämpfe.</head>
               	<p rend="indent" xml:id="de057" corresp="#la057">Die Ausdünstungen,
					die nur aus den feuchten Theilchen bestehen, welche sich von der Oberfläche der
					Flüssigkeiten abtrennen und in der Luft schwimmen, haben die eigenthümliche und
					beinahe wunderbare Natur, daß, so sehr auch die Theilchen einer gleichartigen
					Flüssigkeit, wenn sie mit einander in Berührung kommen, sich begierig vereinen
					und von selbst in einer Masse
					sich
					vereinen, sie dennoch, wenn sie sich einmal bis zur Feinheit
					des Dampfes aufgelöst haben und von dem nöthigen Wärmegrad erregt sind, der
					Berührung und gegenseitigen Vereinigung entfliehen und, um mich des Ausdruckes
					von
					Newton
					zu bedienen, einander kräftig zurückstoßen, so daß keine so
					ungemein
					große
					Kraft gefunden werden kann, die sie zusammenpressen und sie
					gegen ihr Bestreben zur Vereinigung treiben könnte. So zerbricht der
					Wasserdampf, wenn er von dem Feuer etwas bewegt ist, selbst die festesten
					Gefäße, und alle Dämpfe überhaupt entwickeln, je nach ihrer Natur, oft eine
					wunderbare Elastizität.</p>
              </div>
      			<div n="3">
      				<head rend="head_05" xml:id="de058" corresp="#la058">Die Ursache.</head>
      				<p rend="indent" xml:id="de059" corresp="#la059">Der Grund dieser
					Erscheinung ist, wenigstens wie mir scheint, von den Naturforschern noch nicht
					genügend erkannt worden. Ich
					versuche deshalb, ihn zu ermitteln.</p>
      				<pb ed="AA" n="14"/>
      				<p rend="indent" xml:id="de060" corresp="#la060">Die feinsten Häutchen, die sich
					von der Oberfläche des Wassers losreißen und zu Bläschen gestalten, die man kaum
					durch das Mikroscop erkennen kann, sind die Elemente des Wasserdampfes. Was ist
					nun die Ursache, daß mehrere solcher feinen
					Bläschen,
					bei etwas starker Erregung durch die Wärme, ihre Berührung so sehr fliehen? Ich
					werde es sogleich erklären. Nach den Sätzen meiner Theorie hält das Wasser
					ebenso, wie alle anderen Körper
					ausnahmslos,
					in seiner Masse den elastischen Stoff des Äthers, in einem durch Anziehung
					zusammengedrückten Zustande, fest; auch erhellt aus den früheren Beweisen, daß
					diese Anziehung nicht blos für die Berührung, sondern auch für eine gewisse
					Entfernung definiert ist, so daß die
					Moleküle
					bei dem entsprechenden Punkte der Annäherung gegenseitig an einander gebunden
					bleiben, wenn die anziehende Kraft der abstoßenden, aus der Wellenbewegung der
					Wärme hervorgehenden Kraft das Gleichgewicht hält, sollte sie sich auch an sich
					auf eine etwas größere Entfernung erstrecken. Diese Entfernung soll durch die
					kleine Linie e f,
					no.
					1, ausgedrückt sein, die man sich sehr klein vorzustellen hat, und die Nähe der
					so verbundenen Wassertheilchen soll dem kleinen Stück e g proportional
					sein. Das Parallelepipedon a b c d,
					no.
					2, soll ferner eine kleine Menge Wasser vorstellen, dessen Dicke b a so groß ist, daß sie
					der Linie e f gleich ist. Da nach
					den Voraussetzungen des Lehrsatzes die Anziehung der Wasserelemente nicht über
					die Entfernung ba = ef
					hinausgeht, so wird das im Punkte a befindliche
					Theilchen
					die Anziehung aller durch die ganze Dicke vertheilten Elemente
					empfinden und daher so fest, als es die Natur des Flüssigen gestattet, hängen,
					und diese Adhäsion würde auch nicht fester werden, wenn man dieser Wassermenge
					noch eine andere
						b h i d hinzufügte. Wird aber das
					Theilchen
					nur um ein kleines Stückchen,
						a m, entfernt, so wird es nicht von der ganzen
					Wassermenge, sondern nur von dem Theile
						a n o c angezogen und würde deshalb mit geringer
					Kraft nach einer Vereinigung streben. Wenn das Parallelepipedon,
					no.
					2, in ein anderes, viel kleineres
						h k r s,
					no.
					3, umgewandelt wird, so wird jedes Wassertheilchen, das dem Punkt h genähert
					wird, viel schwächer angezogen werden, und da selbst der in diesen Häutchen
					enthaltene Äther bei der so vergrößerten Oberfläche sich größtentheils befreien
					wird, so erhellt, daß, in diesem Zustande das Element u, welches durch das Hin
					und Herwogen der Wärme in Bewegung gesetzt worden, von dem Punkte h viel weiter
					abgeführt werden wird, als es unter der vorigen Bedingung geschehen
					mußte,
					und je feiner das Häutchen ist, mit desto größerer Kraft wird es der Berührung
					auszuweichen suchen. Da ferner das dünne Häutchen
						h k r s in dieser Gestalt, sich selbst überlassen,
					sich sofort in Kugelgestalt umwandeln würde, und nachdem so die Dicke von allen
					Seiten zugenommen hätte, die Kraft erhielte, sich mit andern in derselben Nähe,
					wie vorher, zu vereinigen, so muß es sich nothwendig, wenn es sich selbst das
					Merkmal des Dampfes erhalten will, in die Form einer Blase verwandeln
					(no.
					4), und <pb ed="AA" n="15"/>zwar mit einem verminderten Durchmesser
						a b und einer kleineren Dicke, so daß die
					Entfernung der Punkte a und b, die sich an den Enden des Durchmessers befinden,
					geringer ist als die Entfernung
						b e, bei welcher sich diese Punkte durch die
					abstoßende Kraft des Äthers, die der anziehenden Kraft gleich käme, gegenseitig
					in Ruhe halten würden, wenn es ihnen frei stände, sich auszudehnen.
						In diesem
					Zustande wird deshalb die Blase sich auszudehnen streben und ein Element des
					elastischen Dampfes bilden. Der Abstand
						c d zweier gleichartiger Bläschen wird immer
					dem Durchmesser
						a b gleich sein, wie aus dem Erwiesenen
					erhellt.</p>
              </div>
      		</div>
      		<div n="2">
      			<head rend="head_05" xml:id="de061" corresp="#la061"><hi rend="uppercase">Lehrsatz XI</hi>.</head>
      			<p rend="indent" xml:id="de062" corresp="#la062">
                  <hi rend="larger">Die Natur der Luft und die Ursache
						ihres elastischen Prinzips zu ermitteln.</hi>
              </p>
      			<p rend="indent" xml:id="de063" corresp="#la063">Die Luft ist eine
					elastische Flüssigkeit und beinahe tausendmal leichter als das Wasser; ihre
					ausdehnende Kraft ist der Wärme proportional, und ihre Ausdehnung vom
					Gefrierpunkte des Wassers bis zum Siedepunkte beträgt bei gleichem Druck der
					Atmosphäre ohngefähr
						⅓ von dem Volumen des Anfangszustandes. Diese
					Erscheinungen haben nichts an sich, was nicht auch anderen Dämpfen zukommen
					könnte, ausgenommen, daß sich die meisten Dämpfe bei einem Kältegrad, bei dem
					die Luft ihre Elasticität unvermindert beibehält, verdichten und kein Zeichen
					einer ausdehnenden Kraft mehr an sich tragen. Wenn man indeß bedenkt, daß die
					Feinheit des Dampfhäutchens mit die Ursache sein kann, daß die Luft selbst bei
					einem geringeren Wärmegrad eine erhebliche Elasticität zu zeigen vermag, so
					erhellt, daß man die Hülfe der Analogie hier nicht sofort leichtsinnig und
					vorschnell aufgeben darf, sondern vielmehr versuchen muß, ob man nicht zweierlei
					aus demselben Prinzip ableiten und damit eine zu große Vermehrung der Prinzipien
					vermeiden könne. Die
					Erscheinungen, welche uns hier das Licht der Hypothese vorantragen, sind
					folgende:</p>
      			<p rend="indent" xml:id="de064" corresp="#la064">Alle Körper, welche
					aus der Zusammenfügung kleinster Theilchen vermittelst eines öligen oder
					salzigen Prinzips gebildet sind, <abbr>z. B.</abbr> alle Pflanzen, der Weingeist,
					die Blasensteine, ferner sehr viele Salze, namentlich der Salpeter, entlassen
					eine ungeheure Menge elastischer Luft, wenn sie einem starken Feuer ausgesetzt
					werden, wie
					Hales
					in seiner Statik der Pflanzen durch merkwürdige Versuche dargelegt hat.
						Es hat sich
					ergeben, daß diese Luft einen erheblichen Theil des festen Stoffes bildet, mit
					dem sie verbunden ist; so bildet sie im Hirschhorn ⅐, im Eichenholz ungefähr ⅓, im Rheinischen Weingeist 
					⅓, im Salpeter ⅛, im thierischen Weinstein, <abbr>d. h.</abbr> in
					dem Blasenstein bei den Menschen mehr als ½ der ganzen Masse. Selbstverständlich hat die aus diesen Körpern durch
					das Feuer <w lemma="ausgetriebene">ausgetriebe<pb ed="AA" n="16" break="no"/>ne</w> Luft, so lange sie ein Theil der Masse war, noch nicht
      				die Natur der Luft gehabt, <abbr>d. h.</abbr> sie war noch keine Flüssigkeit,
					welche eine ihrer Dichtigkeit proportionale Elasticität besaß; denn sonst würde
					sie sich durch die Kraft einer nur mittleren Wärme unaufhaltsam in einen größern
					Raum ausgedehnt und
					das ganze
					Gefüge des Körpers
					aufgelöst
					haben. Also zeigt
					der aus den Zwischenräumen des Körpers herausgetriebene Stoff, der bis dahin
					nicht elastisch war, die Elasticität erst, wenn er frei geworden. Da es aber
					gerade die Eigenthümlichkeit der Dämpfe ausmacht, daß sie nach Trennung von der
					Masse, mit der sie vereinigt waren, die elastische Kraft zeigen, so kann man,
					wenn auch nicht mit voller Gewißheit, doch mit großer Wahrscheinlichkeit
					behaupten, daß die Luft nur jener aus den Körpern gelöste Dampf ist, der, wenn
					er die höchste Feinheit erreicht hat, jedem Wärmegrad leicht nachgiebt und eine
					kräftige Elasticität besitzt.</p>
      			<p rend="indent" xml:id="de065" corresp="#la065">Vieles und Erhebliches befestiget
					mich in dieser
					Ansicht.
					Denn weshalb wird nur aus Körpern, welche eine bedeutende
					Menge von Öl, also auch von Säure in sich enthalten, die Luft durch Entzündung
					herausgetrieben? Ist nicht die Säure das stärkste und kräftigste Prinzip, das
					durch seine Anziehung den Äther zusammendrängt, wie ich oben dargelegt habe?
						Ist dieses
					Prinzip nicht das Band für jene konkreten Körper und gleichsam ihr Leim?
					(<abbr>d. h.</abbr> der wahre Magnet des Ätherstoffes, der alle Körper
					zusammenhält); und wenn diese Säure nur mit Mühe aus der engen Verbindung mit
					dem Stoffe durch eine sehr große Kraft des Feuers ausgetrieben wird, sollte der
					Stoff sich da nicht in die feinsten Häutchen sondern und trennen? Wie kann man
					also zweifeln, daß er auf diese Weise eine elastische Flüssigkeit bildet, die
					selbst bei dem geringsten Grad von Wärme zur Ausdehnung bereit ist und selbst
					bei der Zusammenziehung durch die größte Kälte (die ja niemals die Wärme ganz
					aufhebt) seine Elasticität nicht verliert? Damit ist also die Schwierigkeit beseitigt, die bei
					dem Wasserdampfe darin besteht, daß sich dieser bei einer geringen Kälte
					zusammenballt, und weshalb
					Hales
					die ausgetriebene Luft für einen Stoff hielt, der von der Natur der Dämpfe
					durchaus verschieden sei. Somit bietet sich hier den Naturforschern eine
					Annahme, welche im hohen Grade eine genaue Untersuchung verdient, nämlich, ob
					nicht die Luft nur die feinste Ausdünstung der durch die ganze äußere Natur
					verbreiteten Säure ist, die selbst bei dem geringsten Grade von Wärme noch
					Elasticität zeigt.</p>
      			<p rend="indent" xml:id="de066" corresp="#la066">Wenigstens ist bei
					Zugrundelegung dieser Ansicht leicht einzusehen, weshalb der Salpeter, wenn er
					durch ein starkes Feuer erhitzt wird, eine so ungeheure Menge elastischer Luft
					aus sich entläßt; denn die feinste Säure, wenn sie sich von den gröberen Theilen
					trennt und in den feinsten Dampf umwandelt,
					ist ja die
					Luft selbst. Ebenso erklärlich ist es, weshalb <pb ed="AA" n="17"/>die Stoffe, welche
					dem Feuer am hartnäckigsten widerstehen, die größte Menge Luft erzeugen und aus
					sich entlassen; weshalb auch der Rheinische Weingeist mehr als der Salpeter
					hergiebt; denn von den Stoffen, die am langsamsten und mit dem meisten
					Widerstreben die in ihnen innerlich enthaltene Säure ausscheiden, trennt sich
					dieser in der Gestalt der feinsten Häutchen, so daß er einen so beweglichen
					elastischen Gegenstand bilden kann, wie die Luft ist. Wo dagegen der Dampf in
					größerem Maaße austritt, bleibt er auch gröber und kann bei steigender Kälte
					seine Elasticität nicht bewahren.</p>
               <div n="3">
               	<head rend="head_05" xml:id="de067" corresp="#la067">Die Übereinstimmung dieser Hypothese mit den
						Barometer-Beobachtungen.</head>
               	<p rend="indent" xml:id="de068" corresp="#la068">Aus dieser Hypothese
					erklärt sich auch die allgemein als kaum erklärbar geltende Eigenthümlichkeit
					der Luft in größeren Höhen. Nach den Abhandlungen der Königlichen Pariser Akademie der 
					Wissenschaften haben
					Maraldi,
					Cassini und Andere gefunden, daß das Mariottsche Gesetz, wonach die
					Zusammendrückung der Luft der Größe des Druckes proportional ist, in größeren
					Höhen nicht mehr gilt. Vielmehr
					fanden sie, daß die Dichtigkeit der Luft geringer war, als sie in Vergleich mit
					dem Gewicht der niedern Luftschichten nach diesem Gesetz hätte sein sollen.
					Hieraus ergiebt sich, daß die höheren Luftschichten nicht aus Theilchen gleicher
					Art, die nur weniger zusammengedrückt sind, bestehen, sondern aus Elementen, die
					an sich specifisch leichter sind; denn es bedarf eines größern Volumens
					derselben, damit sie bei gleichem Druck dasselbe Gewicht behalten.
						Wenn sonach die
					Natur der Luft in den verschiedenen Höhen von verschiedener Substanz ist, ein
					Umstand, den man sonst bei andern Dingen derselben Gattung auf der Erde nicht
					antrifft, so erhellt, daß die Luft nicht für ein Element von besonderer Art,
					sondern nur als die Form gelten kann, unter der ein anderes Element, nämlich,
					meines Erachtens, die flüssige Säure sich offenbart. Nimmt man dies an, so kann
					es nicht auffallen, wenn gewisse Theilchen eines solchen Dampfes (je nach der
					verschiedenen Dicke der Häutchen) schwerer als andere sind, und wenn die
					leichtesten die höchste Stelle einnehmen.</p>
              </div>
      		</div>
      		<pb ed="AA" n="18"/>
      		<div n="2">
      			<head rend="head_04" xml:id="de069" corresp="#la069"><hi rend="uppercase">Lehrsatz XII</hi>.</head>
      			<p rend="indent" xml:id="de070" corresp="#la070">
                  <hi rend="larger">Die Natur der Flamme aus den Sätzen
						meiner Theorie zu erklären.</hi>
              </p>
               <div n="3">
               	<head rend="head_05" xml:id="de071" corresp="#la071">1. Die Natur.</head>
               	<p rend="indent" xml:id="de072" corresp="#la072">Die besondere Natur
					der Flamme, im Unterschied von andern Feuerarten, ist
					diese:</p>
               	<p rend="indent" xml:id="de073" corresp="#la073">Jeder Körper brennt nur an der
					Oberfläche, und das Nährmittel der Flamme ist das Öl, mithin eine sehr heftige
					Säure, welche der elastischen Bewegung als Prinzip dient.</p>
               	<p rend="indent" xml:id="de074" corresp="#la074">Die Flamme ist nur
					ein Dampf, welcher bis zu jenem Grade des Feuers gebracht ist, daß er mit hellem
					Licht erglüht und nur erlöscht, wenn ihm die Nahrung ausgeht. Folgende Umstände
					sind es nun, welche die Flamme von jeder andern Art des Feuers durchaus unterscheiden. 1)
					Während die Wärme, die einem beliebigen zu erwärmenden Körper zugeführt wird,
					nach dem allgemeinen Gesetz der Natur durch die Mittheilung sich allmählig
					vermindert, gewinnt umgekehrt die Flamme selbst bei dem kleinsten Anfang eine
					unglaubliche Kraft, die in keine Grenzen eingeschlossen ist, so lange ihr die
					Nahrung nicht fehlt. 2)
					Das Feuer, das irgend einem entzündlichen Stoffe durch Erwärmung bis zum Sieden
					zugeführt werden kann, ist viel schwächer als das, welches beim Verbrennen
					bemerkt wird. 3)
					Die Flamme verbreitet Licht, während die übrigen Körper, mit Ausnahme der
					Metalle, auch bei der stärksten Erhitzung ohne Licht bleiben.</p>
              </div>
      			<div n="3">
      				<head rend="head_05" xml:id="de075" corresp="#la075">2. Die Ermittlung der Ursache.</head>
      				<p rend="indent" xml:id="de076" corresp="#la076">Der Grund dieser Erscheinungen
					ist, wenn ich richtig denke,
					folgender.
					Die Flamme besteht aus einem feurigen Dampfe, und zwar verwandelt sich nicht die
					ganze feste Masse in die Flamme, sondern es brennt eigentlich nur seine
					Oberfläche. Da nun der Dampf die größte Oberfläche und den geringsten Widerstand
					hat, um den Feuerstoff in sich zurückzuhalten, so erhellt, daß er die schon
					durch den geringsten Anlaß empfangene wellenförmige Bewegung nicht allein sehr
					leicht fortpflanzen, sondern auch einem andern entzündlichen Stoffe ohne
					Rücksicht auf seine Größe in gleicher Stärke allmählich mittheilen kann.
						Allerdings
					widerspricht diese Erscheinung auf den ersten Blick dem Grundgesetze der
					Mechanik, wonach die Wirkung immer der Ursache gleich ist; indeß muß man erwägen, daß die
					erste Anregung selbst des kleinsten Funkens zur Erweckung der <w lemma="Flamme">Flam<pb ed="AA" n="19" break="no"/>me</w> nichts
					andres bewirkt als daß ein kleinstes Theilchen des entzündlichen Dampfes zu der
					wellenförmigen Bewegung seines feurigen Elementes angeregt wird. Jedes in dieser
					Weise angeregte Element befreit sich mit großer Gewalt und vollführt seine
					Schwingungen; dadurch erregt es auch die benachbarten und pflanzt auf diese
					Weise die Heftigkeit der Bewegung durch die ganze Masse fort. Es kann nicht auffallen, daß die
					Wirkung einer sehr kleinen Ursache hier zu einer außerordentlichen Größe
					ansteigt, weil die Elasticität des eingeschlossenen Äthers, der sich aus den
					Hemmungen der Anziehung befreit, auf diese Weise Wirkungen zeigt, welche die
					Bewegung der vorgehenden kleinen Flamme eigentlich nicht als die Ursache
					erkennen lassen; denn sie hängen eigentlich von der Anziehung des Öles ab,
					dessen feinste Zertheilung dem eingeschlossenen Stoffe die Gelegenheit gewährt,
					sich mit großer Gewalt frei zu machen. Auch bildet der Dampf eine Flüssigkeit, welche wegen
					des nicht mehr zusammengehaltenen elastischen Äthers freiere Schwingungen
					ausführen kann, und der sich in Folge des auf diese Weise ausgestoßenen feurigen
					Stoffes mehr dazu eignete, theils die Körper zu erwärmen, theils mehr als andere
					feurige Körper Licht zu verbreiten.</p>
      			</div>
      			<div n="3">
      				<head rend="head_05" xml:id="de077" corresp="#la077">Schluß.</head>
      				<p rend="indent" xml:id="de078" corresp="#la078">Indeß beschließe ich
					hiermit meine kaum angefangene kleine Schrift und will die durch schwerere
					Pflichten gebundenen Männer nicht länger aufhalten. Ich bitte für diese kleine
					Arbeit und mich selbst um die Geneigtheit und das Wohlwollen</p> 
					<p rend="center" xml:id="de079" corresp="#la079">der
					Hochgeehrten
					Philosophischen
					Fakultät.</p>
                  <milestone unit="section" rend="line"/>
              </div>
           </div>
      		<pb ed="AA" n="20"/>
        </div>
     </body>
  </text>
</TEI>