<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Kant's Werke</title>
            <title type="volume" n="1">Schriften 1747–1756</title>
            <title type="part" n="2" subtype="editedText">Untersuchung der Frage, ob die Erde in
               ihrer Umdrehung um die Achse einige Veränderung erlitten habe</title>
            <author>
               <persName key="kant" ref="https://d-nb.info/gnd/118559796">
                  <surname>Kant</surname>
                  <forename>Immanuel</forename>
               </persName>
            </author>
            <editor role="editor">
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/137235186">
                  <surname>Sturm</surname>
                  <forename>Thomas</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-3775-686X">
                  <surname>Burt</surname>
                  <forename>Fabian</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/12439826X">
                  <surname>Gerhardt</surname>
                  <forename>Volker</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Antragsteller und Projektleitung</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/113092008">
                  <surname>Willaschek</surname>
                  <forename>Marcus</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Projektleitung</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/1137889055">
                  <surname>Schepelmann</surname>
                  <forename>Maja</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Koordination und editionswissenschaftliche
                     Beratung</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Rosie</surname>
                  <forename>Martin</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Koordination und editionswissenschaftliche
                     Beratung</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-0548-4545">
                  <surname>Karl</surname>
                  <forename>Jacqueline</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Koordination</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName xml:id="GN">
                  <surname>Neumann</surname>
                  <forename>Gerald</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Entwicklung und Layout der digitalen Edition,
                     Bereitstellung der Schnittstellen</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName xml:id="EF">
                  <surname>Fricke</surname>
                  <forename>Edna</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Entwicklung TEI-Datenmodell und Schema sowie
                     Konversionsroutinen für Überführung der Daten in das TEI-Format</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <funder><note>Geldgeber sind im Folgenden alphabetisch angeordnet; kein Anspruch auf
                  Vollständigkeit.</note>
               <orgName>
                  <ref target="https://www.bbaw.de">Akademienprogramm</ref>
               </orgName>
               <orgName>
                  <ref target="https://www.bundesregierung.de/breg-de/bundesregierung/bundeskanzleramt/staatsministerin-fuer-kultur-und-medien">Beauftragte der Bundesregierung für Kultur und Medien, Prof. Monika
                     Grütters</ref>
               </orgName>
               <orgName>
                  <ref target="https://www.dfg.de">Deutsche Forschungsgemeinschaft (DFG)</ref>
               </orgName>
               <orgName>Hamburger Stiftung zur Förderung von Wissenschaft und Kultur</orgName>
               <orgName>Mathias-Tantau-Stiftung</orgName>
               <orgName>
                  <ref target="https://www.fritz-thyssen-stiftung.de/">Fritz-Thyssen-Stiftung</ref>
               </orgName>
               <orgName>
                  <ref target="https://www.zeit-stiftung.de/">ZEIT STIFTUNG BUCERIUS</ref>
               </orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe der Druckversion der historisch-kritischen
               Neuedition der Akademieausgabe.</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName role="hostingInstitution" ref="http://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische
                  Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <orgName role="project" ref="https://kant-digital.bbaw.de/">Neuedition der Abteilung
                  I, „Werke“, der Akademie-Ausgabe von „Kant‘s gesammelten Schriften“</orgName>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2023</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Umdrehung der Erde</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title type="main">Kant's Werke</title>
                  <title type="volume" n="1">Band 1: Schriften 1747–1756</title>
                  <title type="part" n="2">Untersuchung der Frage, ob die Erde in ihrer Umdrehung
                     um die Achse einige Veränderung erlitten habe</title>
                  <author>
                     <persName key="kant" ref="https://d-nb.info/gnd/118559796">
                        <surname>Kant</surname>
                        <forename>Immanuel</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <editor role="editor">
                     <persName ref="https://d-nb.info/gnd/137235186">
                        <surname>Sturm</surname>
                        <forename>Thomas</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <respStmt>
                     <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-3775-686X">
                        <surname>Burt</surname>
                        <forename>Fabian</forename>
                     </persName>
                     <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Mitarbeit</note>
                     </resp>
                  </respStmt>
               </titleStmt>
               <extent>
                  <measure type="pages">159–166</measure>
               </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>
                     <name>De Gruyter</name>
                  </publisher>
                  <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                  <pubPlace>Boston</pubPlace>
                  <date type="publication">2023</date>
                  <idno type="pISBN">9783110706482 </idno>
               </publicationStmt>
               <seriesStmt>
                  <title>Kant's gesammelte Schriften</title>
                  <biblScope unit="division">Erste Abteilung <lb/>Werke – Neuedition</biblScope>
                  <biblScope unit="volume" n="1">Band 1</biblScope>
               </seriesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <variantEncoding method="double-end-point" location="external"/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">German</language>
            <language ident="fr">French</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2024-10-24" who="#GN">Corrected</change>
         <change when="2024-09-24" who="#EF">Corrected</change>
         <change when="2024-08-24" who="#GN">Corrected</change>
         <change when="2024-04-29" who="#GN">Corrected</change>
         <change when="2023-12-01" who="#EF">Corrected</change>
         <change when="2023-11-13" who="#GN">Preparation</change>
         <change when="2023-09-19" who="#EF">Initial conversion into TEI and manual adaptations</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div n="1" type="titlePage">
            <pb ed="AA" n="0"/> <space dim="vertical" quantity="8" unit="lines"/> <p rend="head_10">Untersuchung der Frage,</p>
            <space dim="vertical" quantity="1" unit="lines"/>
            <p rend="head_05">
               <hi rend="italic">Ob</hi>
            </p>
            <p rend="head_02">
               <hi rend="italic">die Erde in ihrer Umdrehung um die Achse,</hi>
            </p>
            <p rend="head_05">
               <hi rend="italic">wodurch sie</hi>
            </p>
            <p rend="head_05">
               <hi rend="italic">die Abwechselung des Tages und der Nacht hervorbringt,</hi>
            </p>
            <p rend="head_05">
               <hi rend="italic">einige Veränderung seit den ersten Zeiten ihres Ursprungs erlitten
                  habe,</hi>
            </p>
            <p rend="head_05">
               <hi rend="italic">welches die Ursache davon sey,</hi>
            </p>
            <p rend="head_05">
               <hi rend="italic">und woraus man sich ihrer versichern könne,</hi>
            </p>
            <p rend="head_05">welche</p>
            <p rend="head_05">von der <abbr>Königl.</abbr> Academie der Wissenschaften zu Berlin</p>
            <p rend="head_05">zum Preise</p>
            <p rend="head_05">vor das jetztlaufende Jahr aufgegeben worden.</p>
            <milestone unit="section" rend="line"/>
            <p rend="head_05">
               <hi rend="italic">In:</hi> Wochentliche Königsbergische Frag- und Anzeigungs-Nachrichten.</p>
            <p rend="head_05">
               <hi rend="antiqua">No:</hi> 23. Sonnabends, den 8. <hi rend="antiqua">Junii Anno</hi>
               1754.</p>
            <p rend="head_05">
               <hi rend="italic">Beschluß:</hi> <hi rend="antiqua">No:</hi> 24. Sonnabends, den 15. <hi rend="antiqua">Junii
                  Anno</hi> 1754.</p>
         </div>
      	<div n="1">
            <pb ed="AA" n="1"/>
      	   <pb ed="AA" n="2"/>
            <p>
               <ref type="editorialNote" target="#en18501" xml:id="en18501P01" next="#en18501P02">
                  <hi rend="initial">D</hi>as Urtheil wird in kurtzem bekannt werden, welches die
                  Königliche Academie der Wissenschaften über diejenige Schriften fällen wird, die
                  bey Gelegenheit ihrer Aufgabe auf dieses Jahr um den Preis gestritten haben. Ich
                  habe über diesen <ref type="critApp" xml:id="app18504">Vorwurf</ref> Betrachtungen
                  angestellet, und da ich nur die physikalische Seite desselben erwogen, so habe ich
                  meine Gedancken darüber kürtzlich entwerfen wollen, nachdem ich eingesehen, daß er
                  seiner Natur nach auf dieser Seite unfähig ist, zu demjenigen Grade der
                  Vollkommenheit gebracht zu werden, welche diejenige Abhandlung haben muß, die den
                  Preiß davon tragen soll.</ref>
            </p>
      	   <p rend="indent"><ref type="editorialNote" target="#en18501" xml:id="en18501P02" next="#en18501P01">Die Aufgabe der Academie bestehet in folgendem: <hi rend="spaced">Ob
                  die Erde in ihrer Umdrehung um die Achse, wodurch sie die Abwechselung des Tages
                  und der Nacht hervorbringt, einige Veränderung seit den ersten Zeiten ihres
                  Ursprungs erlitten habe, welches die Ursache davon sey, und woraus man sich ihrer
                  versichern könne?</hi></ref> Man kan dieser Frage historisch nachspühren, indem man die
               Denckmaale des Alterthums aus den entferntesten Zeiten, von der Grösse ihres Jahres
               und den Einschaltungen, <ref type="critApp" xml:id="app18517">deren</ref> sie sich
               haben bedienen müssen, um zu verhindern, daß der Anfang desselben nicht durch alle
               Jahreszeiten beweglich sey, mit der Länge des in unseren Tagen bestimmten Jahres
               vergleichet, um zu sehen, ob jenes in den ältesten Zeiten mehr oder weniger Tage oder
               Stunden in sich gehalten habe als jetzo; in welchem ersten Falle die Schnelligkeit
               der Achsendrehung verringert, in dem zweyten aber bis anjetzt vermehret worden. Ich
               werde in meinem Vorwurfe nicht durch die Hülfsmittel der Geschichte Licht zu bekommen
               suchen. Ich finde diese <pb ed="oldAA" n="186" xml:id="B01S0186"/>Urkunde so dunckel,
               und ihre Nachrichten in Ansehung der gegenwärtigen Frage so wenig zuverläßig: daß die
               Theorie, die man sich erdencken möchte, um sie mit denen Gründen der Natur
               übereinstimmend zu machen, vermuthlich sehr nach Erdichtungen schmecken würde. Ich
               will mich also deshalben unmittelbar an die Natur halten, <pb ed="AA" n="3"/>deren Verbindungen den
               Erfolg deutlich bezeichnen und Anlaß geben können, die Bemerckungen aus der
               Geschichte auf die rechte Seite zu lencken.</p>
            <p rend="indent">Die Erde wältzet sich unaufhörlich um ihre Achse, mit einer freyen
               Bewegung, die, nachdem sie ihr einmal zugleich mit ihrer Bildung eingedrückt worden,
               fortan unverändert und mit gleicher Geschwindigkeit und Richtung in alle unendliche
               Zeiten fortdauren würde, wenn keine Hinderniße oder äusserliche Ursachen vorhanden
               wären, sie zu verzögern, oder zu beschleunigen. Ich unternehme mir darzuthun, daß die
               äusserliche Ursache wircklich vorhanden sey, und zwar eine solche, die die Bewegung
               der Erde nach und nach verringert, und ihren Umschwung in unermeßlich langen Perioden
               gar zu vernichten trachtet. Diese Begebenheit, die sich dereinst
               zutragen soll, ist so wichtig und wundersam, daß obgleich der fatale Zeitpunckt ihrer
               Vollendung so weit hinausgesetzet ist, daß selber die Fähigkeit der Erdkugel bewohnt
               zu seyn, und die Dauer des menschlichen Geschlechts vielleicht nicht an den zehnten
               Theil dieser Zeit reichet, dennoch auch nur die Gewisheit dieses bevorstehenden
               Schicksaals, und die stätige Annäherung der Natur zu demselben ein würdiger
               Gegenstand der Bewunderung und Untersuchung ist.</p>
            <p rend="indent">Wenn der Himmelsraum mit einer einigermaassen widerstehender Materie
               erfüllet wäre, so würde der tägliche Umschwung der Erde an derselben eine
               unaufhörliche Hinderniß antreffen, wodurch seine Schnelligkeit sich nach und nach
               verzehren und endlich erschöpfen müste. <ref type="editorialNote" target="#en18629">Nun ist aber dieser Wiederstand nicht zu besorgen, nachdem <persName key="newton_isaac">Newton</persName> auf eine überzeugende Art dargethan hat,
                  daß der Himmelsraum, der so gar den leichten Cometischen Dünsten eine freye
                  ungehinderte Bewegung verstattet, mit unendlich wenig wiederstehender Materie
                  erfüllet sey</ref>. Ausser <pb ed="firstPrint" n="(2)" xml:id="B01S0186Z33fp"/>dieser nicht zu vermuthenden Hinderniß ist keine äussere Ursache, die auf die
               Bewegung der Erde einen Einfluß haben kan, als die Anziehung des Mondes und der
               Sonne, welche, da sie das allgemeine Triebwerck der Natur ist, woraus <persName key="newton_isaac">Newton</persName> ihre Geheimnisse auf eine so deutliche als
               ungezweifelte Art entwickelt hat, einen <pb ed="oldAA" n="187" xml:id="B01S0187"/>zuverläßigen Grund alhier abgiebt, an dem man eine sichere Prüfung anstellen
               kan.</p>
            <p rend="indent">Wenn die Erde eine gantz feste Masse ohne alle Flüßigkeiten wäre, so
               würde die Anziehung weder der Sonne noch des Mondes etwas thun, ihre freye
               Achsendrehung zu verändern; denn sie ziehet die östliche so wohl als die westliche
               Theile der Erdkugel mit gleicher Kraft, und verursacht dadurch keinen Hang weder nach
               der einen, noch der andern Seite, folglich läßt sie die Erde in völliger Freyheit,
               diese Umdrehung, so wie ohne allen äusserlichen Einfluß, ungehindert fortzusetzen. In
               dem Falle aber, daß die Masse eines Planeten eine beträchtliche Qvantität des
               flüßigen Elements in sich fasset, so werden die vereinigte Anziehungen des Mondes und
               der Sonne, indem sie diese flüßige Materie bewegen, der Erde einen <pb ed="AA" n="4"/>Theil dieser
               Erschütterung eindrücken. Die Erde ist in solchen Umständen. Das Gewässer des Oceans
               bedecket wenigstens den dritten Theil ihrer Oberfläche, und ist durch die Attraktion
               der gedachten Himmelskörper in unaufhörlicher Bewegung, und zwar nach einer Seite,
               die der Achsendrehung gerade entgegen gerichtet ist. Es verdienet also erwogen zu
               werden, ob diese Ursache nicht der Umwältzung einige Veränderung zuzuziehen vermögend
               sey. Die Anziehung des Mondes, welche den größten Antheil an dieser Wirckung hat,
               hält das Gewässer des Oceans in unaufhörlicher Aufwallung, dadurch es zu <ref type="critApp" xml:id="app18722">denen Punckten</ref>, gerade unterm Mond, so wohl
               auf der ihm zu, als von ihm abgekehrten Seite hinzuzufliessen und sich zu erheben bemühet ist, und weil diese Punckte der Aufschwellung von Morgen
               gegen Abend fortrücken; so theilen sie dem Weltmeere eine beständige Fortströhmung
               nach eben dieser Gegend in seinem gantzen Inhalte mit. Die Erfahrung der Seefahrenden
               hat schon längst diese allgemeine Bewegung ausser Zweiffel gesetzt, und sie wird am
               deutlichsten in den Meerengen und Meerbusen bemercket, wo das Gewässer, indem es
               durch eine enge Strasse laufen muß, seine Geschwindigkeit vermehret. Da diese
               Fortströhmung nun der Drehung der Erde gerade entgegen gesetzet ist, so haben wir
               eine Ursache, auf die wir sicher rechnen können, daß sie jene, so viel an ihr ist,
               unaufhörlich zu schwächen und zu vermindern bemühet ist.</p>
            <p rend="indent">Es ist wahr, wenn man die Langsamkeit dieser Bewegung mit der
               Schnelligkeit der Erde, die Geringschätzigkeit der Qvantität des <pb ed="oldAA" n="188" xml:id="B01S0188"/>Gewässers mit der Grösse dieser Kugel, und die Leichtigkeit
                  <ref type="critApp" xml:id="app18801">des ersten</ref> zu der Schwere der letztern
               zusammenhält, so könte es scheinen: daß ihre Wirckung vor nichts könne gehalten
               werden. Wenn man aber dagegen erweget: daß dieser Antrieb unabläßig ist, von je her
               gedauert hat, und immer währen wird, daß die Drehung der Erde eine freye Bewegung
               ist, in welcher die geringste Qvantität, die ihr benommen wird, ohne Ersetzung
               verlohren bleibt, dagegen die vermindernde Ursache unaufhörlich in gleicher Stärcke
               wircksam bleibet, so wäre es ein einem Philosophen sehr unanständiges Vorurtheil,
               eine geringe Wirckung für nichtswürdig zu erklären, die durch eine beständige
               Summirung dennoch auch die größte Qvantität endlich erschöpfen muß.</p>
            <p rend="center">(<hi rend="spaced">Der Beschluß folget künftig.</hi>)</p>
            <p rend="right">
               <hi rend="larger">Immanuel Kant.</hi>
            </p>
            <milestone unit="section" rend="line"/>
            <div n="2">
               <pb ed="AA" n="5"/>
               <head rend="head_04">
                  <pb ed="firstPrint" n="(3)" xml:id="B01S0188Z12ffffp"/>Beschluß der Untersuchung
                  derjenigen Frage, welche von der Königl. Academie der Wissenschaften zu Berlin zum
                  Preise vor das jetztlaufende Jahr aufgegeben worden.</head>
               <p rend="indent">
                  <ref type="editorialNote" target="#en18813">Damit wir die Grösse der Wirckung,
                     welche die beständige Bewegung des Oceans von Morgen gegen Abend der
                     Achsendrehung der Erde entgegensetzet, einiger maaßen schätzen können</ref>: so
                  wollen wir nur den Anfall, den das Weltmeer gegen die
                  morgendliche Küsten des festen Landes von America thut, ausrechnen, indem wir
                  dessen Erstreckung bis zu beyden Polen verlängern, dadurch, daß wir, was daran
                  fehlet, durch die hervorragende Spitze von Africa und durch die Orientalische
                  Küsten Asiens mehr als überflüßig ersetzen. Laßt uns die Geschwindigkeit der
                  angeführten Meeres-Bewegung unter dem Aeqvator <ref type="editorialNote" target="#en18822">1 Fuß</ref> in einer Secunde, und nach den Polen, eben so wie
                  die Bewegung der Parallelzirckel, abnehmend setzen; endlich mag die Höhe
                  derjenigen Fläche, die das feste Land dem Anfalle des Wassers darbiethet, in
                  senckrechter Tiefe geschätzet, <anchor type="textRefStart" xml:id="tr16415"/>100 <ref type="editorialNote" target="#en18825">
                     <hi rend="antiqua"><foreign xml:lang="fr">toises</foreign></hi> (Französische sechsfüßigte Ruthen)</ref>
                  angenommen werden: so werden wir die Gewalt, womit das Meer durch seine Bewegung
                  diese ihr entgegenstehende Fläche drücket, dem Gewichte eines Wasserkörpers gleich
                  finden, dessen Basis der gantzen gedachten Fläche von einem Pol zum andern, die
                  Höhe aber ⅟<hi rend="sub">224</hi>
                  Fuß gleich ist. <anchor type="textRefStart" xml:id="tr16420"/>Dieser Wasserkörper, welcher eilfmal hundert tausend
                  Cubiktoisen begreifet, wird von der Grösse der Erdkugel 123 <ref type="critApp" xml:id="app18832">
                     <ref type="editorialNote" target="#en18832">Bimillionenmal</ref>
                  </ref> übertroffen, und indem das Gewichte dieses Wasserkörpers der Bewegung der
                  Erde immer entgegen drücket, so kan man leicht finden, wie viel Zeit verfliessen
                  müßte, bis diese Hindernis der Erde ihre gantze Bewegung erschöpfete. Es würden 2
                  Millionen Jahre dazu erfordert werden, wenn man die Geschwindigkeit des fluthenden
                  Meeres bis ans Ende gleich, und den Erdklumpen von <pb ed="oldAA" n="189" xml:id="B01S0189"/>gleicher Dichtigkeit mit der Materie der Gewässer annähme.
                  Auf diesen Fuß würde in mäßigen Perioden, da die gedachte Verminderung noch nicht
                  viel beträgt, <abbr>z. E.</abbr> in einer Zeit von 2 tausend Jahren die
                  Verzögerung so viel austragen: daß ein Jahreslauf nach diesem 8½ Stunden weniger als vorher in sich halten müste,
                  weil die Achsendrehung um so viel langsamer geworden.</p>
               <p rend="indent">Nun leidet zwar die Abnahme der täglichen Bewegung dadurch grosse
                  Einschränckungen: daß 1. die Dichtigkeit der gantzen Erdmasse nicht, wie hier
                  vorausgesetzt worden, der specifischen Schweere des Wassers gleich ist. 2. Die
                  Geschwindigkeit des fluthenden Meeres in dessen offener Weite ungleich gringer <ref type="critApp" xml:id="app18911">als
                     auf ein</ref> Fuß in einer Secunde zu
                  seyn scheinet; dagegen aber wird dieser Mangel überflüßig ersetzet, dadurch, daß
                  1. die Kraft der Erdkugel, die hier als in fortschiessender Bewegung <pb ed="AA" n="6"/>mit der
                  Geschwindigkeit eines Punckts unter dem Aequator berechnet worden, nur eine
                  Achsendrehung ist, die ungleich gringer ist, über dieses auch die Hinderniß,
                  welche auf der Oberfläche einer sich umdrehenden Kugel angebracht ist, den
                  Vortheil des Hebels durch seinen Abstand vom Mittelpunkte an sich hat, welche
                  beyde Ursachen zusammen genommen, die Verminderung durch den Anlauf der Gewässer
                  um 5½ vermehren, 2tens aber, welches das <pb ed="firstPrint" n="(4)" xml:id="B01S0189Z20fp"/>vornehmste ist, diese Wirckung
                  des bewegten Oceans nicht lediglich gegen die über den
                  Meeresgrund hervorragende Unebenheiten, das feste Land, die Inseln und Klippen
                  geschiehet, sondern auf dem gantzen Meeresgrunde ausgeübet wird, die zwar in jedem
                  Punkte ungleich weniger als beym senckrechten Anlaufe der erstern Berechnung
                  austrägt, dagegen aber durch die Grösse des Umfanges, in welchem sie geschiehet,
                  der die vorerwehnte Fläche über 8 Millionenmal übertrift, mit einem erstaunlichen
                  Ueberflusse ersetzt werden muß.</p>
               <p rend="indent">Man wird diesemnach ferner nicht zweifeln können: daß die
                  immerwährende Bewegung des Weltmeeres von Abend gegen Morgen, da sie eine
                  wirckliche und nahmhafte Gewalt, auch immer etwas zu Verminderung der
                  Achsendrehung der Erde beytrage, deren Folge in langen Perioden ohnfehlbar
                  mercklich werden muß. Nun solten billig die Zeugnisse der Geschichte herbeygeführt
                  werden, um die Hypothese zu unterstützen; allein ich muß gestehen, daß ich keine
                  Spuhren einer so wahrscheinlich zu vermuthenden Begebenheit antreffen kan, und <pb ed="oldAA" n="190" xml:id="B01S0190"/>andern daher das Verdienst überlasse diesen
                  Mangel wo möglich zu ergäntzen.</p>
               <p rend="indent">Wenn die Erde sich dem Stillstande ihrer Umwältzung mit stetigen
                  Schritten nähert, so wird die Periode dieser Veränderung alsdenn vollendet seyn,
                  wenn ihre Oberfläche in Ansehung des Mondes in respecktiver Ruhe seyn wird,
                  <abbr>d. i.</abbr> wenn sie sich in derselben Zeit um die Achse drehen wird,
                  darinn der Mond um sie läuft, folglich ihm immer dieselbe Seite zukehren wird.
                  Dieser Zustand wird ihr durch die Bewegung der flüßigen Materie verursachet, die
                  einen Theil ihrer Oberfläche nur bis auf eine gar gringe Tiefe bedecket. Wenn sie
                  bis in den Mittelpunkt durch und durch flüßig wäre, so würde die Anziehung des
                  Mondes in gar kurtzer Zeit ihre Achsenbewegung bis zu diesem abgemessenen
                  Ueberrest bringen. Dieses leget uns auf einmal die Ursache deutlich dar, die den
                  Mond genöthigt hat, in seinem Umlaufe um die Erde ihr immer dieselbe Seite
                  zuzukehren. Nicht <ref type="critApp" xml:id="app19015">eine Ueberwicht</ref> der
                  zugekehrten Theile über die abgewandte, sondern eine würcklich gleichförmige
                  Umwendung des Mondes um seine Achse, gerade in der Zeit da er um die Erde läuft,
                  bringet diese immerwährende Darbiethung derselben Hälfte zuwege. Hieraus läßt sich
                  mit Zuverläßigkeit schliessen: daß die Anziehung, welche die Erde an dem Monde
                  ausübet, zu Zeit seiner ursprünglichen Bildung, als seine Masse noch flüßig <pb ed="AA" n="7"/>war,
                  die Achsendrehung, die dieser Nebenplanet damals vermuthlich mit grösserer
                  Geschwindigkeit gehabt haben mag, auf die angeführte Art bis zu diesem
                  abgemessenen Ueberreste gebracht haben müsse. Woraus auch zu ersehen, daß der Mond
                  ein späterer Himmelskörper sey, der der Erde hinzugegeben worden, nachdem sie
                  schon ihre Flüßigkeit abgelegt und einen festen Zustand überkommen hatte; sonsten
                  würde die Anziehung des Mondes sie ohnfehlbar demselben Schicksaale in kurtzer
                  Zeit unterworfen haben, das der Mond von unserer Erde erlitten hat. Man kan die
                  letztere Bemerckung als eine Probe einer Naturgeschichte des Himmels ansehen, in
                  welcher der erste Zustand der Natur, die Erzeugung der Weltkörper und die Ursachen
                  ihrer systematischen Beziehungen, aus den Merkmaalen, die die Verhältnisse des
                  Weltbaues an sich zeigen, musten bestimmet werden. Diese Betrachtung, die
                  dasjenige im grossen oder vielmehr im unendlichen ist, <ref type="editorialNote" target="#en19101">was die Historie der Erde
                  im kleinen enthält, kan in solcher weiten Ausdehnung eben so zuverläßig begriffen
                     <pb ed="oldAA" n="191" xml:id="B01S0191"/>werden, als man sie in Ansehung unserer Erdkugel in unseren Tagen zu
                     entwerfen bemüht gewesen</ref>. <ref type="editorialNote" target="#en19102">Ich habe diesem Vorwurfe eine lange
                     Reihe Betrachtungen gewidmet, und sie in einem System verbunden, welches unter
                     dem Titel: <hi rend="spaced">Cosmogonie, oder Versuch, den Ursprung des
                        Weltgebäudes, die Bildung der Himmelskörper, und die Ursachen ihrer Bewegung,
                        aus den allgemeinen Bewegungsgesetzen der Materie, der Theorie des Newtons
                        gemäß her zu leiten,</hi> in kurtzem öffentlich erscheinen wird</ref>.
               </p>
               <pb ed="AA" n="8"/>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>